%% ejercicios.tex
%%

%% Ejercicios (comunes para DAT y AT), 2013-2014. Los actualizamos en AT,
%% y en DAT se mantiene un enlace simbólico. No todos los ejercicios se ven
%% como obligatorios en las dos asignaturas

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\chapter{Enunciados de miniprácticas preparatorias}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{Calculadora SPA}
\label{sec:voluntaria-calculadora}

\textbf{Enunciado:}

Esta práctica consistirá en la creación de una calculadora que funcione como una SPA (single page application), compuesta por un documento HTML, una hoja de estilo CSS y un fichero JavaScript.

La calculadora deberá realizar al menos las cuatro operaciones aritméticas básicas. Tendrá teclas (o similar) para poder escribir al menos: números (del 0 al 9), la operación a realizar, ``='' (para obtener el resultado), ``C'' (para borrar). Tendrá también una pantalla donde se mostrará lo que se va escribiendo con las teclas de la propia calculadora, pero que permitirá también usar el teclado del ordenador. En esta pantalla se verán también los resultados de las operaciones. Bastará con que la calculadora funcione con enteros positivos, aunque se valorará que lo haga con enteros de cualquier signo, y aún mejor, con números reales.

El documento HTML incluirá elementos con marcadores (y si es caso contenidos) para los distintos elementos de la calculadora. No incluirá ninguna referencia al estilo de los elementos, y tendrá una sola inclusión de la hoja de estilo CSS mencionada. Esta hoja de estilo tendrá toda la información de estilo necesaria, incluyendo, en su caso, la que pueda requerir el programa JavaScript. El documento HTML incluirá, en su cabecera, elementos con referencias a las bibliotecas JavaScript que se usen (en principio, jQuery) y al fichero JavaScript que se realice para implementar la funcionalidad de la calculadora. No habrá más código JavaScript en otros elementos del documento HTML. En caso de querer usar alguna otra biblioteca además de jQuery, consultar con los profesores.

La aplicación, como se ha dicho, tendrá que funcionar como una SPA. Esto es, una vez descargados los tres elementos (documento HTML, hoja CSS y fichero JavaScript) no hará falta nada más para que funcione dentro de un navegador.

Se valorará que la aplicación tenga un aspecto de calculadora lo más logrado posible, y que la funcionalidad, cumpliendo este enunciado, sea también lo más lograda y completa posible.

\textbf{Entrega:}

La práctica se entregará según se describe en el apartado~\ref{sec:eje-entrega-practicas-incr}. El repositorio contendrá los tres ficheros mencionados (HTML, CSS, JavaScript) más cualquier biblioteca JavaScript que pueda hacer falta (normalmente, sólo jQuery) para que la aplicación funcione. El fichero HTML se llamará ``calculadora.html'', y el fichero que se entregue estará construido de tal forma que una vez se haya descomprimido, bastará con cargar este fichero HTML en el navegador para que la calculadora funcione.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{Socios}
\label{sec:voluntaria-socios}

\textbf{Enunciado:}

Vamos a construir parte del interfaz de usuario de la aplicación Socios, una nueva red social. En particular, vamos a representar en el navegador la información que nos va a llegar en varios documentos JSON. Para simular lo suficiente para poder realizar la interfaz de usuario, estos documentos JSON serán ficheros estáticos que se servirán al navegador con el resto de la aplicación, que estará compuesta por un fichero HTML, otro JavaScript y otro CSS.

Los documentos JSON mencionados son los siguientes:

\begin{itemize}
\item timeline.json: Mensajes de los socios del usuario, en modo resumen (ver detalle más abajo).
\item update.json: Mensajes de los socios que aún no se ha mostrado en el timeline.
\item myline.json: Mensajes del usuario, puestos en el pasado.
\end{itemize}

Para cada mensaje, los documentos JSON tendrán al menos la siguiente información:

\begin{itemize}
\item Autor: nombre del autor del mensaje.
\item Avatar: url del avatar (imagen) del autor del mensaje.
\item Título: título del mensaje.
\item Contenido: contenido del mensaje.
\item Fecha: fecha en que fue escrito el mensaje.
\end{itemize}

Opcionalmente, para cada mensaje se podrá ofrecer otra información adicional, como coordenadas de geolocalización, urls de anexos (attachements), etc.

Además de estos documentos JSON con la información de mensajes, se servirán vía HTTP las imágenes (avatares) que se citen en ellos, y los tres documentos básicos de la aplicación: uno HTML, otro CSS y otro JavaScript.

La aplicación mostrará en pestañas (tabs) diferentes la siguiente información:

\begin{itemize}
\item Timeline del usuario: mensajes de sus socios, según listado en timeline.json. Además, una vez mostrados estos mensajes, se buscará update.json. Si tiene alguna noticia, se mostrará una nota al principio del timeline indicando el número de mensajes pendientes. Cuando se pulse en esa nota, se desplegarán los mensajes pendientes que estaban en update.json.
\item Mensajes enviados por el usuario, según listado en myline.json
\end{itemize}

En principio, de cada mensaje se mostrará sólo el nombre del autor, su avatar, y el título del mensaje. Se ofrecerá un botón para desplegar todo el mensaje: si se pulsa, se desplegará el resto de la información.

Se podrán realizar otras mejoras a este comportamiento básico.

\textbf{Entrega:}

La práctica se entregará según se describe en el apartado~\ref{sec:eje-entrega-practicas-incr}, utlizando la rama gh-pages para que sea visible directamente como sitio web (ver detalles en dicho apartado).

En ambas ramas (master y gh-pages) del repositorio de entrega habrá al menos:

\begin{itemize}
\item Un fichero README.md que resuma las mejoras, si las hay, y explique cualquier peculiaridad de la entrega.
\item Los tres ficheros mencionados (HTML, CSS, JavaScript).
\item Los ficheros JSON especificados.
\item Los ficheros de avatar (imágenes) necesarios.
\item Cualquier biblioteca JavaScript que pueda hacer falta (normalmente, sólo jQuery y jQueryUI) para que la aplicación funcione.
\end{itemize}

El fichero HTML se llamará ``index.html'', y todo el directorio (repositorio) estará construido de tal forma que bastará con servirlo mediante un servidor HTTP, y cargar en un navegador este fichero HTML, para que la vista de nuestros socios (y todo el interfaz de usuario) funcione. Igualmente, deberá funcionar si se carga el repositorio desde GitHub (que mostrará lo que haya en la rama gh-pages).


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\chapter{Enunciados de prácticas: proyectos finales}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{Aparcamientos para residentes en Madrid (mayo 2017, borrador)}

\label{sec:final-17-mayo}

La práctica consiste en la creación de una aplicación HTML5 que permita explorar los lugares en el municipio de Madrid que cuentan con aparcamientos para residentes, a partir de ahora \emph{instalaciones}, construida a partir de los datos proporcionados por el propio ayuntamiento. Se trata de mostrar los datos de la forma más atractiva posible, incluyendo el nombre del aparcamiento (campo title), la dirección (calle, código postal), la descripción (campo organization-desc), fotos de la zona, localización en un mapa, etc. También se permitirá construir colecciones personales de aparcamientos, y almacenarlas de forma persistente.

\subsection{Enunciado}

Concretamente, la aplicación mostrará al arrancar un \emph{banner} (imagen) con el nombre y/o logotipo del sitio y un panel con tres pestañas: la principal, la de gestión de colecciones y la de gestión de instalaciones.

La pestaña principal contará con las siguientes \emph{zonas}:

\begin{enumerate}
  \item Una zona con un mapa, donde se mostrará la localización de las instalaciones seleccionadas. Cuando se seleccione una instalación, se mostrará un marcador sobre el mapa con su nombre. Cada marcador tendrá una opción para quitarlo.
  \item Una zona donde se mostrará una lista con todas las instalaciones. Cuando arranque la aplicación, no habrá ninguna sino que en su lugar habrá un botón para cargar el fichero JSON con todas las instalaciones (ver más adelante). Como sin instalaciones la aplicación no puede hacer gran cosa, hasta que la lista no haya sido cargada, las demás zonas de información de las instalaciones estarán desactivadas. Una vez cargado el fichero JSON, como son muchas instalaciones, se mostrarán en una tabla con scroll (barra de desplazamiento) o similar.
  \item Una zona donde se mostrará la información sobre la instalación seleccionada (al menos su nombre, su dirección, y un carrusel con sus fotos, si las hay).
  \item Una zona donde se mostrará las instalaciones de la colección seleccionada en la pestaña de colecciones (ver más abajo).
\end{enumerate}

Las instalaciones podrán seleccionarse bien picando sobre ellas en la lista de instalaciones, en la lista de instalaciones de una colección, o sobre su marcador en el mapa.


En la pestaña de gestión de colecciones se mostrará la siguiente información:

\begin{enumerate}
  \item Un listado de todas las instalaciones, una vez han sido cargadas (ver pestaña principal), de forma similar a como se ven en la pestaña principal.
  \item Un listado de las colecciones que se hayan creado, y un formulario para crear una nueva colección indicando su nombre. Sobre el listado se podrá seleccionar una colección picando sobre ella.
  \item Un listado de las instalaciones en la colección seleccionada. Cuando haya una colección seleccionada y se visite la pestaña principal, se mostrarán las instalaciones de esa colección en la zona creada para tal efecto.
\end{enumerate}

Para añadir instalaciones a una colección, se podrá ``arrastrar'' una instalación desde el listado de instalaciones al listado de la colección seleccionada.

En la pestaña de gestión de instalaciones, se mostrará:

\begin{enumerate}
  \item El nombre, la dirección, la descripción de la instalación seleccionada - la instalación que se muestra es la que se ha seleccionado en la pestaña principal.
  \item La lista de los usuarios de Google+ asignados a esa instalación. Para añadir usuarios a una instalación, se podrá ``arrastrar'' un usuario desde el listado de usuarios al listado de la instalación seleccionada.
  \item Una lista con usuarios de Google+ disponibles. Al principio se mostrará un botón para incluir usuarios de Google+. Al presionar el botón se abrirá una conexión con un servidor WebSocket que irá enviando identificadores de usuarios de Google+, que serán incluidos en esta zona según se vayan recibiendo. No deben aparecer usuarios repetidos.
  
\end{enumerate}

En todas las pestañas, además, se verán dos botones, con la siguiente funcionalidad:

\begin{itemize}
  \item Un botón para guardar las colecciones y las asignaciones de usuarios de Google+ a instalaciones. Cuando se pulse, aparecerá un formulario para rellenar un token de GitHub y el nombre de un repositorio y un fichero, y se almacenará en él toda la información, como un documento JSON.
  \item Un botón para cargar la información desde un fichero en GitHub, que cargará el contenido de un fichero JSON con colecciones y asignaciones de usuarios de Google+ a hoteles, y las mostrará en esta pestaña.
\end{itemize}

Para la maquetación de la aplicación se utilizará Bootstrap, haciendo lo posible para que la aplicación sea usable tanto en un navegador de escritorio (con una ventana utilizable grande) como en un móvil (con una pantalla utilizable pequeña, en la que no se podrán ver todos los elementos de la aplicación a la vez). Se utilizará, en la medida de lo razonable, CSS3 para todo lo relacionado con el aspecto de la aplicación. Se usará Leaflet para mostrar los mapas. Se podrán utilizar otras bibliotecas JavaScript en lo que pueda ser conveniente.

El fichero JSON con la lista de instalaciones que se usará será el que proporciona el Ayuntamiento de Madrid. Puede verse este fichero y una aplicación de prueba de concepto muy simple de algunos aspectos de la práctica en:

\begin{itemize}

  \item Fichero con los datos abiertos de aparcamientos para residentes proporcionado por el Ayuntamiento de Madrid: \\
    \url{http://datos.madrid.es/egob/catalogo/202584-0-aparcamientos-residentes.json}

  \item Descripción del fichero: \\
    \url{http://datos.madrid.es/portal/site/egob/menuitem.c05c1f754a33a9fbe4b2e4b284f1a5a0/?vgnextoid=e84276ac109d3410VgnVCM2000000c205a0aRCRD&vgnextchannel=374512b9ace9f310VgnVCM100000171f5a0aRCRD&vgnextfmt=default}
      
  \item Copia del fichero anterior en el repositorio CursosWeb/Code de GitHub: \\
%  \item Prueba de concepto muy sencilla: \\
%  \url{http://cursosweb.github.io/Code/JS-APIs/misc/alojamientos/alojamientos.html}
\end{itemize}

Para obtener las fotos cercanas a una localización (latitud y longitud), se podrán utilizar las que proporciona Wikimedia Commons, utlizando urls como la siguiente:

\begin{itemize}
\item Formato JSON: \\
  \url{https://commons.wikimedia.org/w/api.php?format=json&action=query&generator=geosearch&ggsprimary=all&ggsnamespace=6&ggsradius=500&ggscoord=40.426687899755734|-3.6996173701222492&ggslimit=10&prop=imageinfo&iilimit=1&iiprop=url&iiurlwidth=200&iiurlheight=200}
\item Formato JSONP: \\
  \url{https://commons.wikimedia.org/w/api.php?format=json&action=query&generator=geosearch&ggsprimary=all&ggsnamespace=6&ggsradius=500&ggscoord=40.426687899755734|-3.6996173701222492&ggslimit=10&prop=imageinfo&iilimit=1&iiprop=url&iiurlwidth=200&iiurlheight=200&callback=?}
\item Explicación en StackOverflow: \\
  \url{http://stackoverflow.com/questions/23990161/wikimedia-commons-api-search-images-by-latitude-longitude}
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Funcionalidad optativa}

En general, se podrá añadir cualquier funcionalidad a la aplicación, mientras no perjudique o impida la funcionalidad básica descrita en el apartado anterior. A modo de ejemplos, se proponen las siguientes ideas:

\begin{itemize}
  \item Utilización de otras APIs
  \item Uso de LocalStorage
  \item Funcionalidad para que funcione off-line
  \item Realizar la autenticación en GitHub dinámicamente, usando OAuth2 de forma que el usuario se autentique con su cuenta de GitHub, y obtenga el token de esa forma.
  \item Optimizar la aplicación para que cargue más rápido.
  \item Utilización de Flickr y otros servicios como fuente de fotos.
\end{itemize}

Todas las opciones que necesitan escribir en repositorios GitHub, requerirían autenticación previa por parte del usuario.

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Entrega de la práctica}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Fecha límite de entrega de la práctica:} miércoles, 24 de mayo de 2017 a las 03:00 (hora española peninsular)\footnote{Entiéndase la hora como miércoles por la noche, ya entrado el jueves.}
       %{\bf Convocatoria de junio:} miércoles, 24 de junio de 2015 a las 23:59 (hora peninsular española).

  \item \textbf{Fecha de publicación de notas:} sábado, 27 de mayo de 2017, en la plataforma Moodle.
%{\bf Convocatoria de junio:} viernes, 26 de junio, en la plataforma Moodle.

  \item \textbf{Fecha de revisión:} lunes, 29 de mayo de 2017 a las 13:30.
%{\bf Convocatoria de junio:} martes, 30 de junio a las 13:30. Se requerirá a algunos alumnos que asistan a la revisión {\bf en persona}; se informará de ello en el mensaje de publicación de notas.
\end{itemize}

La entrega de la práctica consiste en rellenar un formulario (enlazado en el Moodle de la asignatura) y en seguir las instrucciones que se describen a continuación.

\begin{enumerate}
  \item El repositorio contendrá todos los ficheros necesarios para que funcione la aplicación (ver detalle más abajo), con la rama \emph{master} configurada de tal manera que la aplicación se pueda probar accediendo al servidor web que monta GitHub. En el formulario de entrega se pedirá la URL del repositorio GitHub utilizado por el alumno para la práctica.

Los alumnos que entreguen la práctica podrán ser llamados a realizar una entrega presencial, que tendrá lugar en la fecha y hora de la revisión. Esta entrega presencial podrá incluir una conversación con el profesor sobre cualquier aspecto de la realización de la práctica.

 \item Un vídeo de demostración de la parte obligatoria, y otro vídeo de demostración de la parte opcional, si se han realizado opciones avanzadas. Los vídeos serán de una duración máxima de 3 minutos (cada uno), y consistirán en una captura de pantalla de un navegador web utilizando la aplicación, y mostrando lo mejor posible la funcionalidad correspondiente (básica u opcional). Siempre que sea posible, el alumno comentará en el audio del vídeo lo que vaya ocurriendo en la captura. Los vídeos se colocarán en algún servicio de subida de vídeos en Internet (por ejemplo, Vimeo o YouTube).

Hay muchas herramientas que permiten realizar la captura de pantalla. Por ejemplo, en GNU/Linux puede usarse Gtk-RecordMyDesktop o Istanbul (ambas disponibles en Ubuntu). Es importante que la captura sea realizada de forma que se distinga razonablemente lo que se grabe en el vídeo.

En caso de que convenga editar el vídeo resultante (por ejemplo, para eliminar tiempos de espera) puede usarse un editor de vídeo, pero siempre deberá ser indicado que se ha hecho tal cosa con un comentario en el audio, o un texto en el vídeo. Hay muchas herramientas que permiten realizar esta edición. Por ejemplo, en GNU/Linux puede usarse OpenShot o PiTiVi.

  \item Se han de entregar los siguientes ficheros:

\begin{itemize}
  \item Un fichero README.md que resuma las mejoras, si las hay, y explique cualquier peculiaridad de la entrega (ver siguiente punto).
  \item Los ficheros de la práctica (HTML, CSS, JavaScript). El fichero HTML principal se llamará ``index.html'', y estará construido de forma que bastará con cargarlo en el navegador para que funcione el programa.
  \item Cualquier biblioteca JavaScript que pueda hacer falta para que la aplicación funcione, junto con los ficheros auxiliares que utilice, si es que los utiliza.
\end{itemize}

  \item Se incluirán en el fichero README.md los siguientes datos (la mayoría de estos datos se piden también en el formulario que se ha de rellenar para entregar la práctica - se recomienda hacer un corta y pega de estos datos en el formulario):

\begin{itemize}
  \item Nombre y titulación.
  \item Nombre de su cuenta en el laboratorio del alumno.
  \item Nombre de usuario en GitHub.
  \item Resumen de las peculiaridades que se quieran mencionar sobre lo implementado en la parte obligatoria.
  \item Lista de funcionalidades opcionales que se hayan implementado, y breve descripción de cada una.
  \item URL del vídeo demostración de la funcionalidad básica
  \item URL del vídeo demostración de la funcionalidad optativa, si se ha realizado funcionalidad optativa
\end{itemize}

Asegúrate de que las URLs incluidas en este fichero están adecuadamente escritas en Markdown, de forma que la versión HTML que genera GitHub los incluya como enlaces ``pinchables''.

\end{enumerate}



%%----------------------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------------------
\section{Práctica final (2017, junio)}
\label{practica-final-2017-06}

La práctica final para la convocatoria de junio de 2017 será la misma que la descrita para la convocatoria de mayo de 2017, con las siguientes consideraciones:

\begin{itemize}
  \item Las consideraciones serán publicadas el 31 de mayo de 2017.
\end{itemize}

Las fechas de entrega, publicación y revisión de esta convocatoria quedan como siguen:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Fecha límite de entrega de la práctica:} jueves, 30 de junio de 2017 a las 03:00 (hora española peninsular)\footnote{Entiéndase la hora como jueves por la noche, ya entrado el viernes.}.
       %{\bf Convocatoria de junio:} miércoles, 24 de junio de 2015 a las 23:59 (hora peninsular española).

  \item \textbf{Fecha de publicación de notas:} sábado, 1 de julio de 2017, en la plataforma Moodle.
%{\bf Convocatoria de junio:} viernes, 26 de junio, en la plataforma Moodle.

  \item \textbf{Fecha de revisión:} lunes, 3 de julio de 2017 a las 13:00.
%{\bf Convocatoria de junio:} martes, 30 de junio a las 13:30. Se requerirá a algunos alumnos que asistan a la revisión {\bf en persona}; se informará de ello en el mensaje de publicación de notas.
\end{itemize}




%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{Alojamientos en Madrid (mayo 2016)}

\label{sec:final-16-mayo}

La práctica consiste en la creación de una aplicación HTML5 que permita explorar los alojamientos en Madrid, construida a partir de los datos proporcionados por el propio ayuntamiento. Se trata de mostrar los datos de la forma más atractiva posible, incluyendo una descripción, fotos, su categoría, su localización en un mapa, etc. También se permitirá construir colecciones personales de alojamientos, y almacenarlas de forma persistente.

\subsection{Enunciado}

Concretamente, la aplicación mostrará al arrancar un panel con varias pestañas. En la pestaña principal estarán:

\begin{itemize}
  \item Un \emph{banner} (imagen) con el nombre y/o logotipo del sitio.
  \item Una zona con un mapa, donde se mostrará la localización de los hoteles seleccionados. Cuando se seleccione un hotel, se mostrará un marcador sobre el mapa con su nombre. Cada marcador tendrá una opción para quitarlo.
  \item Una zona donde se mostrará una lista con todos los hoteles. Cuando arranque la aplicación, no habrá ninguno sino que en su lugar habrá un botón para cargar el fichero JSON con todos los hoteles (ver más adelante). Como sin hoteles la aplicación no puede hacer gran cosa, hasta que la lista haya sido cargada, las demás zonas de información de los hoteles estarán desactivadas. Una vez cargado el fichero JSON, como son muchos hoteles, se mostrarán en una tabla con scroll (barra de desplazamiento) o similar.
  \item Una zona donde se mostrarán, de forma similar, los hoteles de la colección seleccionada, si hay alguna (ver pestaña de colecciones).
  \item Una zona donde se mostrará la información sobre el hotel seleccionado (al menos su nombre, su dirección, y su descripción, y un carrusel con sus fotos, si las hay).
  \item Los hoteles podrán seleccionarse bien picando sobre ellos en la lista, o sobre su marcador en el mapa.
\end{itemize}

En la pestaña de gestión de colecciones se mostrará:

\begin{itemize}
  \item Un listado de todos los hoteles, una vez han sido cargados (ver pestaña principal), de forma similar a como se ven en la pestaña principal.
  \item Un listado de las colecciones que se hayan creado, y un formulario para crear una nueva colección indicando su nombre. Sobre el listado se podrá seleccionar una colección picando sobre ella.
  \item Un listado de los hoteles en la colección seleccionada.
\end{itemize}

Para añadir hoteles a una colección, se podrá ``arrastrar'' un hotel desde el listado de hoteles al listado de la colección seleccionada.

En la pestaña de gestión de alojados, se mostrará:

\begin{itemize}
  \item La descripción del hotel seleccionado (en la pestaña principal).
  \item La lista de los usuarios de Google+ asignados a ese hotel.
  \item Un formulario para incluir el id de un usuario de Google+, que será la forma de asignar nuevos usuarios de Google+ a un hotel.
\end{itemize}

En todas las pestañas se verán dos botones:

\begin{itemize}
  \item Un botón para guardar las colecciones y las asignaciones de usuarios de Google+ a hoteles. Cuando se pulse, aparecerá un formulario para rellenar un token de GitHub y el nombre de un repositorio y un fichero, y se almacenará en él toda la información, como un documento JSON.
  \item Un botón para cargar la información desde un fichero en GitHub, que cargará el contenido de un fichero JSON con colecciones y asignaciones de usuarios de Google+ a hoteles, y las mostrará en esta pestaña.
\end{itemize}

Para la maquetación de la aplicación se utilizará Bootstrap, haciendo lo posible para que la aplicación sea usable tanto en un navegador de escritorio (con una ventana utilizable grande) como en un móvil (con una pantalla utilizable pequeña, en la que no se podrán ver todos los elementos de la aplicación a la vez). Se utilizará, en la medida de lo razonable, CSS3 para todo lo relacionado con el aspecto de la aplicación. Se usará Leaflet para mostrar los mapas. Se podrán utilizar otras bibliotecas JavaScript en lo que pueda ser conveniente.

El fichero JSON con la lista de hoteles que se usará será el que proporciona el Ayuntamiento de Madrid (adaptado a partir del fichero XML original). Puede verse este fichero y una aplicación de prueba de concepto muy simple de algunos aspectos de la práctica en:

\begin{itemize}
  \item Fichero alojamientos.json del repositorio CursosWeb/Code de GitHub: \\
  \url{https://github.com/CursosWeb/Code/blob/master/JS-APIs/misc/alojamientos/alojamientos.json}
  \item Prueba de concepto muy sencilla: \\
  \url{http://cursosweb.github.io/Code/JS-APIs/misc/alojamientos/alojamientos.html}
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Funcionalidad optativa}

En general, se podrá añadir cualquier funcionalidad a la aplicación, mientras no perjudique o impida la funcionalidad básica descrita en el apartado anterior. A modo de ejemplos, se proponen las siguientes ideas:

\begin{itemize}
  \item Utilización de terceras APIs
  \item Uso de LocalStorage
  \item Funcionalidad para que funcione off-line
  \item Realizar la autenticación en GitHub dinámicamente, usando OAuth2 de foram que el usuario se autentique con su cuenta de GitHub, y obtenga el token de esa forma.
  \item Realizar lo necesario para que la aplicación sea una Open WebApp, que funcione en Firefox OS o en el navegador Firefox instalándola como app.
  \item Optimizar la aplicación para que cargue más rápido.
\end{itemize}

Todas las opciones que necesitan escribir en repositorios GitHub, requerirían autenticación previa por parte del usuario.

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Entrega de la práctica}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Fecha límite de entrega de la práctica:} lunes, 23 de mayo de 2016 a las 02:00 (hora española peninsular)\footnote{Entiéndase la hora como domingo por la noche, ya entrado el lunes.}
       %{\bf Convocatoria de junio:} miércoles, 24 de junio de 2015 a las 23:59 (hora peninsular española).

  \item \textbf{Fecha de publicación de notas:} martes, 24 de mayo de 2016, en la plataforma Moodle.
%{\bf Convocatoria de junio:} viernes, 26 de junio, en la plataforma Moodle.

  \item \textbf{Fecha de revisión:} miércoles, 25 de mayo de 2016 a las 13:30.
%{\bf Convocatoria de junio:} martes, 30 de junio a las 13:30. Se requerirá a algunos alumnos que asistan a la revisión {\bf en persona}; se informará de ello en el mensaje de publicación de notas.
\end{itemize}

La entrega de la práctica consiste en rellenar un formulario (enlazado en el Moodle de la asignatura) y en seguir las instrucciones que se describen a continuación.

\begin{enumerate}
  \item El repositorio contendrá todos los ficheros necesarios para que funcione la aplicación (ver detalle más abajo), tanto en la rama \emph{master} como en la \emph{gh-pages}, para que la aplicación se pueda probar accediendo al servidor web que monta GitHub para los contenidos de esta rama. Es muy importante que el alumno haya realizado un fork del repositorio que se indica a continuación, porque si no, la práctica no podrá ser identificada: 

\url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-Practica-Hoteles/}

Los alumnos que no entreguen las práctica de esta forma serán considerados como no presentados en lo que a la entrega de prácticas se refiere. Los que la entreguen podrán ser llamados a realizar también una entrega presencial, que tendrá lugar en la fecha y hora de la revisión. Esta entrega presencial podrá incluir una conversación con el profesor sobre cualquier aspecto de la realización de la práctica.

 \item Un vídeo de demostración de la parte obligatoria, y otro vídeo de demostración de la parte opcional, si se han realizado opciones avanzadas. Los vídeos serán de una duración máxima de 3 minutos (cada uno), y consistirán en una captura de pantalla de un navegador web utilizando la aplicación, y mostrando lo mejor posible la funcionalidad correspondiente (básica u opcional). Siempre que sea posible, el alumno comentará en el audio del vídeo lo que vaya ocurriendo en la captura. Los vídeos se colocarán en algún servicio de subida de vídeos en Internet (por ejemplo, Vimeo o YouTube).

Hay muchas herramientas que permiten realizar la captura de pantalla. Por ejemplo, en GNU/Linux puede usarse Gtk-RecordMyDesktop o Istanbul (ambas disponibles en Ubuntu). Es importante que la captura sea realizada de forma que se distinga razonablemente lo que se grabe en el vídeo.

En caso de que convenga editar el vídeo resultante (por ejemplo, para eliminar tiempos de espera) puede usarse un editor de vídeo, pero siempre deberá ser indicado que se ha hecho tal cosa con un comentario en el audio, o un texto en el vídeo. Hay muchas herramientas que permiten realizar esta edición. Por ejemplo, en GNU/Linux puede usarse OpenShot o PiTiVi.

  \item Se han de entregar los siguientes ficheros:

\begin{itemize}
  \item Un fichero README.md que resuma las mejoras, si las hay, y explique cualquier peculiaridad de la entrega (ver siguiente punto).
  \item Los ficheros de la práctica (HTML, CSS, JavaScript). El fichero HTML principal se llamará ``index.html'', y estará construido de forma que bastará con cargarlo en el navegador para que funcione el programa.
  \item Cualquier biblioteca JavaScript que pueda hacer falta para que la aplicación funcione, junto con los ficheros auxiliares que utilice, si es que los utiliza.
\end{itemize}

  \item Se incluirán en el fichero README.md los siguientes datos (la mayoría de estos datos se piden también en el formulario que se ha de rellenar para entregar la práctica - se recomienda hacer un corta y pega de estos datos en el formulario):

\begin{itemize}
  \item Nombre y titulación.
  \item Nombre de su cuenta en el laboratorio del alumno.
  \item Nombre de usuario en GitHub.
  \item Resumen de las peculiaridades que se quieran mencionar sobre lo implementado en la parte obligatoria.
  \item Lista de funcionalidades opcionales que se hayan implementado, y breve descripción de cada una.
  \item URL del vídeo demostración de la funcionalidad básica
  \item URL del vídeo demostración de la funcionalidad optativa, si se ha realizado funcionalidad optativa
\end{itemize}

Asegúrate de que las URLs incluidas en este fichero están adecuadamente escritas en Markdown, de forma que la versión HTML que genera GitHub los incluya como enlaces ``pinchables''.

\end{enumerate}



%%----------------------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------------------
\section{Práctica final (2016, junio)}
\label{practica-final-2016-06}

La práctica final para la convocatoria de junio de 2016 será la misma que la descrita para la convocatoria de mayo de 2016.

Las fechas de entrega, publicación y revisión de esta convocatoria quedan como siguen:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Fecha límite de entrega de la práctica:} lunes, 27 de junio de 2016 a las 02:00 (hora española peninsular)\footnote{Entiéndase la hora como domingo por la noche, ya entrado el lunes.}.
       %{\bf Convocatoria de junio:} miércoles, 24 de junio de 2015 a las 23:59 (hora peninsular española).

  \item \textbf{Fecha de publicación de notas:} martes, 28 de junio de 2016, en la plataforma Moodle.
%{\bf Convocatoria de junio:} viernes, 26 de junio, en la plataforma Moodle.

  \item \textbf{Fecha de revisión:} jueves, 30 de junio de 2016 a las 13:00.
%{\bf Convocatoria de junio:} martes, 30 de junio a las 13:30. Se requerirá a algunos alumnos que asistan a la revisión {\bf en persona}; se informará de ello en el mensaje de publicación de notas.
\end{itemize}



%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------

\section{Adivina dónde está (junio 2015)}
\label{sec:final-15-junio}

\textbf{Nota: Enunciado en elaboración. Aún puede cambiar}

La práctica consiste en la creación de una aplicación HTML5 que permita jugar a una variante del juego de las adivinanzas. Se tratará de mostrar al usuario pistas, en forma de fotografías, y que éste tenga que adivinar, marcándolo en un mapa, a qué parte del mundo se refieren.

\subsection{Enunciado}

Concretamente, la aplicación mostrará, al arrancar, un panel con:

\begin{itemize}
\item Una banda horizontal donde se irán mostrando las fotos una a continuación de otra (ver más abajo).
\item Una zona (bajo la banda anterior) donde se mostrará un mapa, para que el jugador pueda marcar un punto, indicando que ese es el sitio a adivinar.
\item Una zona con los controles del juego, la puntuación, etc. Los controles incluirán opciones al menos para iniciar un juego, para abortar un juego en curso, para ``rebobinar'' un juego (volver a mostrar sus fotos desde el principio), y para empezar uno nuevo (cada una, visible sólo en el momento adecuado). Además, habrá forma de elegir un juego entre los disponibles, para ver los juegos que se han jugado, el momento en que se jugaron y su puntuación, y a partir de esa lista volver a jugar cualquiera de ellos.
\end{itemize}

Cuando empiece el juego, el jugador verá una foto durante un cierto tiempo. Cuando termine ese tiempo, aparecerá a su derecha otra, y así sucesivamente. Cuando el espacio en la banda horizontal para fotos se termine, irá desapareciendo la foto de más a la izquierda para ir añadiendo una nueva foto por la derecha. Cuando el jugador crea que sabe a qué parte del mundo se refiere la foto, pulsará con el ratón sobre esa parte del mundo. En ese momento, la aplicación calculará la distancia entre el punto en que ha pulsado el jugador y el punto al que se refería la adivinanza, y mostrará la distancia entre ambos, y la puntuación obtenida. La puntuación obtenida se calculará multiplicando esta distancia por el tiempo transcurrido desde que comenzó el juego.

Cada juego mantendrá, como base para plantear las adivinanzas, un fichero JSON, compuesto una lista de objetos, cada uno con dos propiedades: ``name'' y ``collection''. ``name'' tendrá como valor el nombre de un juego, y ``collection'' tendra'como valor una ``FeatureCollection'' (según se especifica por GeoJSON). En cada ``FeatureCollection'', cada elemento de la colección corresponderá con un sitio a adivinar. El campo ``coordinates'' marcará la localización del punto a adivinar, y el campo ``Name'' de ``properties'', el nombre del sitio a adivinar (que sólo se mostrará al usuario al terminar cada juego). El nombre del sitio se utilizará como etiqueta (tag) en una búsqueda en Flickr, para obtener fotos relacionadas con ese nombre. Esas fotos son las que se mostrarán al jugador. Cada vez que se juege uno de estos juegos, la aplicación elegirá aleatoriamente uno de los puntos, que será el punto a adivinar.

El fichero JSON se mantendrá en un repositorio en GitHub (que será el de entrega de la práctica), con el nombre ``games.json''. Por ejemplo, este fichero podrá tener un listado con dos objetos, uno con la propiedad ``name'' igual a  ``Capitales'' y otro con essa propiedad igual a ``Islas''. Cada uno tendría en su propiedad ``collection'' la colección de puntos de su juego (``Capitales'' con capitales del mundo o ``Islas'' con islas).

La historia de juegos pasados se mantendrá en un objeto en almacenamiento persistente local. Este objeto se actulizará cada vez que se termine un juego, y esta información se reflejará en la parte correspondiente de la página mostrada por el navegador. Al ser un objeto en almacenamiento persistente, se conservará si la págian se regarga (y por lo tanto la aplicación, cuando se ejecute, tendrá que comenzar por cargar ese objeto si está disponible).

Para la maquetación de la aplicación se utilizará Bootstrap, haciendo lo posible para que la aplicación sea jugable tanto en un navegador de escritorio (con una ventana utilizable grande) como en un móvil (con una pantalla utilizable pequeña, en la que no se podrán ver todos los elementos del juego a la vez). Se utilizará, en la medida de lo razonable, CSS3 para todo lo relacionado con el aspecto de la aplicación. Se usará Leaflet para mostrar los mapas. Se podrán utiliziar otras bibliotecas JavaScript en lo que pueda ser conveniente.

%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Funcionalidad optativa}

En general, se podrá añadir cualquier funcionalidad a la aplicación, mientras no perjudique o impida la funcionalidad básica descrita en el apartado anterior. A modo de ejemplos, se proponen las siguientes ideas:

\begin{itemize}
\item Permitir seleccionar un repositorio GitHub, del que se leerán los juegos disponibles en él (leyendo el fichero ``games.json'' correspondiente).
\item Poder poner la aplicación ``en modo edición de juego'', para añadir puntos a un juego cualquiera. Para ello, se mostrarían todos los puntos de un juego. Cada punto se podŕia eliminar, o modificar el nombre asociado con él. También se podrían añadir nuevos puntos, pulsando sobre el mapa. Cuando la edición esté lista, se producirá un nuevo fichero GeoJSON con los nuevos datos, y se almacenará con el mismo nombre que tenía.
\item Poder poner la aplicación ``en modo edición de juegos'', para poder crear nuevos juegos, eliminar juegos, editar juegos (siguiendo el procedimiento anterior), etc.
\item Dar la opción de que cada usuario designe un repositorio GitHub en el que se almacene la puntuación de cada partida en la que juega, y poder elegir también los repositorios de otros jugadores, para poder ver sus partidas jugadas y su puntuación como parte de la aplicación.
\item Realiza lo necesario para que la aplicación sea una Open Web App, que funcione en Firefox OS o en el navegador Firefox instalándola como app.
\end{itemize}

Todas las opciones que necesitan escribir en repositorios GitHub, requerirían autenticación previa por parte del usuario.

\subsection{Entrega}

\textbf{Fecha límite de entrega de la práctica:} 24 de junio de 2015.

\textbf{Fecha de publicación de notas:} viernes, 26 de junio de 2015, en la plataforma Moodle.

\textbf{Fecha de revisión:} martes, 29 de junio de 2014 a las 13:00. Se requerirá a algunos alumnos que asistan a la revisión {\bf en persona}; se informará de ello en el mensaje de publicación de notas.

La entrega de la práctica consiste en rellenar un formulario y en seguir las instrucciones que se describen en el apartado~\ref{sec:eje-entrega-practicas-incr}. El repositorio contendrá todos los ficheros necesarios para que funcione la aplicación (ver detalle más abajo), tanto en la rama master como en la rama gh-pages. Es muy importante que el alumno haya registrado su cuenta GitHub en el sitio de la asignatura en el campus virtual, porque si no, la práctica no podrá ser identificada.

Para la entrega se utilizará un fork del repositorio siguiente: \\
\url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-Practica-Adivina2/}

Los alumnos que no entreguen las práctica de esta forma serán considerados como no presentados en lo que a la entrega de prácticas se refiere. Los que la entreguen podrán ser llamados a realizar también una entrega presencial, que tendrá lugar en la fecha y hora exacta se les comunicará oportunamente. Esta entrega presencial podrá incluir una conversación con el profesor sobre cualquier aspecto de la realización de la práctica.

Se han de entregar los siguientes ficheros:

\begin{itemize}
\item Un fichero README.md que resuma las mejoras, si las hay, y explique cualquier peculiaridad de la entrega.
\item Los ficheros de la práctica (HTML, CSS, JavaScript). El fichero HTML principal se llamará ``index.html'', y estará construido de forma que bastará con cargarlo en el navegador para que funcione el programa.
\item Cualquier biblioteca JavaScript que pueda hacer falta para que la aplicación funcione, junto con los ficheros auxiliares que utilice, si es que los utiliza.
\end{itemize}

La aplicación se probará accediendo al servidor web que monta GitHub para los contenidos de la rama gh-pages.

Se incluirán en el fichero README.md los siguientes datos (la mayoría de estos datos se piden también en el formulario que se ha de rellenar para entregar la práctica - se recomienda hacer un corta y pega de estos datos en el formulario):

\begin{itemize}
\item Nombre de su cuenta en el laboratorio del alumno.
\item Resumen de las peculiaridades que se quieran mencionar sobre lo implementado en la parte obligatoria.
\item Lista de funcionalidades opcionales que se hayan implementado, y breve descripción de cada una.
\item URL del vídeo demostración de la funcionalidad básica
\item URL del vídeo demostración de la funcionalidad optativa, si se ha realizado funcionalidad optativa
\end{itemize}

Asegúrate de que las URLs incluidas en este fichero están adecuadamente escritas en Markdown, de forma que la versión HTML que genera GitHub los incluya como enlaces ``pinchables''.

Los vídeos de demostración serán de una duración máxima de 3 minutos (cada uno), y consistirán en una captura de pantalla de un navegador web utilizando la aplicación, y mostrando lo mejor posible la funcionalidad correspondiente (básica u opcional). Siempre que sea posible, el alumno comentará en el audio del vídeo lo que vaya ocurriendo en la captura. Los vídeos se colocarán en algún servicio de subida de vídeos en Internet (por ejemplo, Vimeo o YouTube).

Hay muchas herramientas que permiten realizar la captura de pantalla. Por ejemplo, en GNU/Linux puede usarse Gtk-RecordMyDesktop o Istanbul (ambas disponibles en Ubuntu). Es importante que la captura sea realizada de forma que se distinga razonablemente lo que se grabe en el vídeo.

En caso de que convenga editar el vídeo resultante (por ejemplo, para eliminar tiempos de espera) puede usarse un editor de vídeo, pero siempre deberá ser indicado que se ha hecho tal cosa con un comentario en el audio, o un texto en el vídeo. Hay muchas herramientas que permiten realizar esta edición. Por ejemplo, en GNU/Linux puede usarse OpenShot o PiTiVi.


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{Adivina dónde está (mayo 2015)}

\label{sec:final-15-mayo}

La práctica consiste en la creación de una aplicación HTML5 que permita jugar a una variante del juego de las adivinanzas. Se tratará de mostrar al usuario pistas, en forma de fotografías, y que éste tenga que adivinar, marcándolo en un mapa, a qué parte del mundo se refieren.

\subsection{Enunciado}

Concretamente, la aplicación mostrará, al arrancar, un panel con:

\begin{itemize}
\item Una zona donde se mostrarán las fotos (de una en una).
\item Una zona donde se mostrará un mapa, para que el jugador pueda marcar un punto, indicando que ese es el sitio a adivinar.
\item Una zona con los controles del juego, la puntuación, etc. Los controles incluirán opciones al menos para iniciar un juego, para abortar un juego en curso, para empezar uno nuevo, para seleccionar la dificultad (cada una, visible sólo en el momento adecuado). Además, habrá forma de elegir un juego entre los disponibles, para ver los juegos que se han jugado, el momento en que se jugaron y su puntuación, y a partir de esa lista volver a jugar cualquiera de ellos.
\end{itemize}

Cuando empiece el juego, el jugador verá una foto durante un cierto tiempo. Cuando termine ese tiempo, será sustuida por otra. Cuando el jugador crea que sabe a qué parte del mundo se refiere la foto, pulsará con el ratón sobre esa parte del mundo. En ese momento, la aplicación calculará la distancia entre el punto en que ha pulsado el jugador y el punto al que se refería la adivinanza, y mostrará la distancia entre ambos, y la puntuación obtenida. La puntuación obtenida se calculará multiplicando esta distancia por el número de fotos que se han mostrado. Así, una puntuación más pequeña es una puntuación mejor.

La dificultad será un número entero, que controlará el tiempo que estará visible una fotografía antes de ser sutituida por la siguiente: a más dificultad, menos tiempo estará visible cada foto.

Cada juego mantendrá, como base para plantear las adivinanzas, un fichero GeoJSON, compuesto por una ``FeatureCollection'', en la que cada elemento de la colección corresponderá con un sitio a adivinar. El campo ``coordinates'' marcará la localización del punto a adivinar, y el campo ``Name'' de ``properties'', el nombre del sitio a adivinar (que sólo se mostrará al usuario al terminar cada juego). El nombre del sitio se utilizará como etiqueta (tag) en una búsqueda en Flickr, para obtener fotos relacionadas con ese nombre. Esas fotos son las que se mostrarán al jugador. Cada vez que se juege uno de estos juegos, la aplicación elegirá aleatoriamente uno de los puntos, que será el punto a adivinar.

Los ficheros GeoJSON se mantendrán en un repositorio en GitHub (que será el de entrega de la práctica), en un directorio con el nombre ``juegos'', cada uno con un nombre de fichero que será el ``nombre del juego'', cuando la aplicación haya de mostrarlo. Por ejemplo, el fichero ``Capitales.json'' tendrá los puntos del juego ``Capitales'' (que podŕia tener como puntos ciudades que sean capitales de paises).

Para mantener el estado de juegos pasados se utilizará el historial del navegador. Cada vez que se termine un juego, se anotará en el historial el nombre del juego, el momento en que se ha terminado, y la puntuación. Para localizar fácilmente las entradas en el historial que correspondan con el juego, se anotarán empezando por una cierta cadena de texto, por ejemplo ``Adivinanzas:''. Estos datos se utilizárán para mostrar los juegos jugados. Igualmente, si se selecciona directamente uno de esos juegos desde el historial del navegador, se comenzará a jugar ese juego.

Para la maquetación de la aplicación se utilizará Bootstrap, haciendo lo posible para que la aplicación sea jugable tanto en un navegador de escritorio (con una ventana utilizable grande) como en un móvil (con una pantalla utilizable pequeña, en la que no se podrán ver todos los elementos del juego a la vez). Se utilizará, en la medida de lo razonable, CSS3 para todo lo relacionado con el aspecto de la aplicación. Se usará Leaflet para mostrar los mapas. Se podrán utiliziar otras bibliotecas JavaScript en lo que pueda ser conveniente.

%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Funcionalidad optativa}

En general, se podrá añadir cualquier funcionalidad a la aplicación, mientras no perjudique o impida la funcionalidad básica descrita en el apartado anterior. A modo de ejemplos, se proponen las siguientes ideas:

\begin{itemize}
\item Permitir seleccionar un repositorio GitHub, del que se leerán los juegos disponibles en él.
\item Poder poner la aplicación ``en modo edición de juego'', para añadir puntos a un juego cualquiera. Para ello, se mostrarían todos los puntos de un juego. Cada punto se podŕia eliminar, o modificar el nombre asociado con él. También se podrían añadir nuevos puntos, pulsando sobre el mapa. Cuando la edición esté lista, se producirá un nuevo fichero GeoJSON con los nuevos datos, y se almacenará con el mismo nombre que tenía.
\item Poder poner la aplicación ``en modo edición de juegos'', para poder crear nuevos juegos, eliminar juegos, editar juegos (siguiendo el procedimiento anterior), etc.
\item Dar la opción de que cada usuario designe un repositorio GitHub en el que se almacene la puntuación de cada partida en la que juega, y poder elegir también los repositorios de otros jugadores, para poder ver sus partidas jugadas y su puntuación como parte de la aplicación.
\item Realiza lo necesario para que la aplicación sea una Open Web App, que funcione en Firefox OS o en el navegador Firefox instalándola como app.
\end{itemize}

Todas las opciones que necesitan escribir en repositorios GitHub, requerirían autenticación previa por parte del usuario.

\subsection{Entrega (convocatoria de junio entre paréntesis)}

\textbf{Fecha límite de entrega de la práctica:} 24 de mayo de 2015 (24 de junio de 2015).

\textbf{Fecha de publicación de notas:} martes, 26 de mayo de 2015 (26 de junio), en la plataforma Moodle.

\textbf{Fecha de revisión:} viernes, 29 de mayo de 2014 a las 13:00 (30 de junio a las 14:00). Se requerirá a algunos alumnos que asistan a la revisión {\bf en persona}; se informará de ello en el mensaje de publicación de notas.

La entrega de la práctica consiste en rellenar un formulario y en seguir las instrucciones que se describen en el apartado~\ref{sec:eje-entrega-practicas-incr}. El repositorio contendrá todos los ficheros necesarios para que funcione la aplicación (ver detalle más abajo), tanto en la rama master como en la rama gh-pages. Es muy importante que el alumno haya registrado su cuenta GitHub en el sitio de la asignatura en el campus virtual, porque si no, la práctica no podrá ser identificada.

Para la entrega se utilizará un fork del repositorio siguiente: \\
\url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-Practica-Adivina/}

Los alumnos que no entreguen las práctica de esta forma serán considerados como no presentados en lo que a la entrega de prácticas se refiere. Los que la entreguen podrán ser llamados a realizar también una entrega presencial, que tendrá lugar en la fecha y hora exacta se les comunicará oportunamente. Esta entrega presencial podrá incluir una conversación con el profesor sobre cualquier aspecto de la realización de la práctica.

Se han de entregar los siguientes ficheros:

\begin{itemize}
\item Un fichero README.md que resuma las mejoras, si las hay, y explique cualquier peculiaridad de la entrega.
\item Los ficheros de la práctica (HTML, CSS, JavaScript). El fichero HTML principal se llamará ``index.html'', y estará construido de forma que bastará con cargarlo en el navegador para que funcione el programa.
\item Cualquier biblioteca JavaScript que pueda hacer falta para que la aplicación funcione, junto con los ficheros auxiliares que utilice, si es que los utiliza.
\end{itemize}

La aplicación se probará accediendo al servidor web que monta GitHub para los contenidos de la rama gh-pages.

Se incluirán en el fichero README.md los siguientes datos (la mayoría de estos datos se piden también en el formulario que se ha de rellenar para entregar la práctica - se recomienda hacer un corta y pega de estos datos en el formulario):

\begin{itemize}
\item Nombre de su cuenta en el laboratorio del alumno.
\item Resumen de las peculiaridades que se quieran mencionar sobre lo implementado en la parte obligatoria.
\item Lista de funcionalidades opcionales que se hayan implementado, y breve descripción de cada una.
\item URL del vídeo demostración de la funcionalidad básica
\item URL del vídeo demostración de la funcionalidad optativa, si se ha realizado funcionalidad optativa
\end{itemize}

Asegúrate de que las URLs incluidas en este fichero están adecuadamente escritas en Markdown, de forma que la versión HTML que genera GitHub los incluya como enlaces ``pinchables''.

Los vídeos de demostración serán de una duración máxima de 3 minutos (cada uno), y consistirán en una captura de pantalla de un navegador web utilizando la aplicación, y mostrando lo mejor posible la funcionalidad correspondiente (básica u opcional). Siempre que sea posible, el alumno comentará en el audio del vídeo lo que vaya ocurriendo en la captura. Los vídeos se colocarán en algún servicio de subida de vídeos en Internet (por ejemplo, Vimeo o YouTube).

Hay muchas herramientas que permiten realizar la captura de pantalla. Por ejemplo, en GNU/Linux puede usarse Gtk-RecordMyDesktop o Istanbul (ambas disponibles en Ubuntu). Es importante que la captura sea realizada de forma que se distinga razonablemente lo que se grabe en el vídeo.

En caso de que convenga editar el vídeo resultante (por ejemplo, para eliminar tiempos de espera) puede usarse un editor de vídeo, pero siempre deberá ser indicado que se ha hecho tal cosa con un comentario en el audio, o un texto en el vídeo. Hay muchas herramientas que permiten realizar esta edición. Por ejemplo, en GNU/Linux puede usarse OpenShot o PiTiVi.


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{Mashup de servicios (mayo 2014)}
\label{sec:final-14-mayo}

\textbf{Enunciado:}

La práctica va a consistir en la construcción de una aplicación HTML5 que permita al usuario acceder a varios servicios desde su navegador (construyendo, de facto, un mashup de servicios), relacionando la información que éstos proporcionan.

La aplicación ha de utilizar al menos información de Google+, Flickr, OpenStreetMap y Nominatim (estos dos últimos mediante la biblioteca Leaflet). La aplicación ha de funcionar en el navegador, y estará compuesta por documentos HTML, CSS y JavaScript. Como herramienta básica para la maquetación se usará Bootstrap, y la interacción con el usuario y la manipulación genérica del árbol DOM se gestionará usando fundamentalmente jQuery y jQueyUI.

Más en particular, la aplicación proporcionará la siguiente funcionalidad:

\begin{itemize}
\item La aplicación permitirá introducir en un formulario identificadores de usuario de Google+ (identificadores numéricos). Este formulario estará normalmente ``escondido'', representado por un icono, y se desplegará al seleccionar ese icono.
\item Para cada identificador de usuario introducido, la aplicación recogerá de Google+ información sobre estos usuarios (al menos su nombre y su foto), los añadirá a la matriz de fotos que compondrá la parte principal de la página principal de la aplicación, y los almacenará en almacenamiento estable en el navegador. También se proporcionará la posibilidad de eliminar usuarios, seleccionando un icono al efecto asociado a cada foto (este icono se hará visible sólo al colocar el ratón sobre la foto en cuestión).

\item Se permitirá seleccionar uno cualquiera de los usuarios de Google+ introducidos, seleccionando su foto de alguna forma. Al hacerlo, se mostrarán en una nueva zona (pestaña o desplegable, por ejemplo) los mensajes que hayan puesto en su línea temporal. Para cada uno de estos mensajes se mostrará al menos su contenido y las coordenadas (latitud y longitud) en que fue puesto, si esta información está disponible.

\item Además, en esta nueva zona, se mostrará la localización de cada uno de los mensajes que aparezcan se mostrará (con una marca o similar) en un mapa servido por OpenStreetMap. Al cambiar el usuario seleccionado de Google+, cambiarán también las marcas de localización.

\item Si se selecciona una marca en particular, se resaltarán de alguna forma la marca y el mensaje en cuestión, y se mostrarán sus coordenadas y la dirección más cercana (usando Nominatim). Esto se podrá realizar repetidamente, mostrando resaltados todos los mensajes correspondientes. Habrá alguna forma (un botón, por ejemplo) para dejar de resaltar todos los mensajes. Igualmente, se podrá resaltar un mensaje (por ejemplo, arrastrándolo sobre un icono de resalte), en cuyo caso se resaltará también la marca correspondiente, y mostrándose también las coordenadas y la dirección, como se indicó anteriormente.

\item Cuando se resalte un mensaje, se mostrarán también en alguna zona de la página fotos de Flickr que tengan como etiqueta el nombre de la ciudad correspondiente con la dirección de ese mensaje. Al resaltar más mensajes, se irán sustituyendo las fotos por otras de las nuevas localizaciones. Al cambiar el usuario seleccionado de Google+, se eliminarán todas las fotos.
\end{itemize}

Cada una de las acciones que se describen se podrán decorar con transiciones u otros efectos según el interés del alumno. Además, el alumno podrá realizar otras acciones si eso le resulta conveniente (y estas otras acciones se tendrán en cuenta para la nota de la práctica).

El estudiante también podrá usar otros servicios además de los ya descritos, incorporándolos a la práctica según le parezca conveniente.

%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Funcionalidad optativa}

De forma optativa, se podrá incluir cualquier funcionalidad relevante en el contexto de la asignatura. Se valorarán especialmente las funcionalidades que impliquen el uso de técnicas nuevas, o de aspectos de JavaScript, APIs, HTML y CSS3 no utilizados en los ejercicios previos, y que tengan sentido en el contexto de esta práctica y de la asignatura.

Sólo a modo de sugerencia, se incluyen algunas posibles funcionalidades optativas:

\begin{itemize}
  \item Interfaz CSS3 cuidada
  \item Utilizar otras APIs
  \item Hacer que la aplicación (o parte de ella) se pueda usar off-line
  \item Hacer que la aplicación utilice Local Storage de HTML5
  \item Que la aplicación utilice las nuevas etiquetas semánticas de HTML5
  \item Que la aplicación utilice las nuevas funcionalidesde de formularios de HTML5 (no visto en clase)
  \item Utilizar el protocolo de autorización OAuth 2.0 en alguna API
\end{itemize}

\textbf{Entrega:}

\textbf{Fecha límite de entrega de la práctica:} 14 de mayo de 2014.

La práctica se entregará subiéndola al recurso habilitado a tal fin en el sitio Moodle de la asignatura. Los alumnos que no entreguen las práctica de esta forma serán considerados como no presentados en lo que a la entrega de prácticas se refiere. Los que la entreguen podrán ser llamados a realizar también una entrega presencial, que tendrá lugar en la fecha y hora exacta se les comunicará oportunamente. Esta entrega presencial podrá incluir una conversación con el profesor sobre cualquier aspecto de la realización de la práctica.

Para entregar la práctica en el Moodle, cada alumno subirá al recurso habilitado a tal fin un fichero tar.gz con todo el código fuente de la práctica. El fichero se habrá de llamar practica-user.tar.gz, siendo ``user'' el nombre de la cuenta del alumno en el laboratorio. Se han de entregar los siguientes ficheros:

\begin{itemize}
\item Un fichero README que resuma las mejoras, si las hay, y explique cualquier peculiaridad de la entrega.
\item Los ficheros de la práctica (HTML, CSS, JavaScript).
\item Cualquier biblioteca JavaScript que pueda hacer falta (normalmente, sólo jQuery, jQueryUI y OpenLayers) para que la aplicación funcione, junto con los ficheros auxiliares que utilice, si es que los utiliza.
\end{itemize}

El fichero HTML se llamará ``redes.html'', y el archivo que se entregue estará construido de tal forma que una vez se haya descomprimido, bastará con servirlo mediante un servidor HTTP, y cargar en un navegador este fichero HTML, para que la vista de la aplicación, y todo su interfaz de usuario, funcione.

Se incluirá en el fichero README los siguientes datos:

\begin{itemize}
\item Nombre de la asignatura.
\item Nombre completo del alumno.
\item Nombre de su cuenta en el laboratorio.
\item Resumen de las peculiaridades que se quieran mencionar sobre lo implementado en la parte obligatoria.
\item Lista de funcionalidades opcionales que se hayan implementado, y breve descripción de cada una.
\item URL del vídeo demostración de la funcionalidad básica
\item URL del vídeo demostración de la funcionalidad optativa, si se ha realizado funcionalidad optativa
\end{itemize}

El fichero README se incluirá también como comentario en el recurso de subida de la práctica, asegurándose de que las URLs incluidas en él son enlaces ``pinchables''.

Los vídeos de demostración serán de una duración máxima de 3 minutos (cada uno), y consistirán en una captura de pantalla de un navegador web utilizando la aplicación, y mostrando lo mejor posible la funcionalidad correspondiente (básica u opcional). Siempre que sea posible, el alumno comentará en el audio del vídeo lo que vaya ocurriendo en la captura. Los vídeos se colocarán en algún servicio de subida de vídeos en Internet (por ejemplo, Vimeo o YouTube).

Hay muchas herramientas que permiten realizar la captura de pantalla. Por ejemplo, en GNU/Linux puede usarse Gtk-RecordMyDesktop o Istanbul (ambas disponibles en Ubuntu). Es importante que la captura sea realizada de forma que se distinga razonablemente lo que se grabe en el vídeo.

En caso de que convenga editar el vídeo resultante (por ejemplo, para eliminar tiempos de espera) puede usarse un editor de vídeo, pero siempre deberá ser indicado que se ha hecho tal cosa con un comentario en el audio, o un texto en el vídeo. Hay muchas herramientas que permiten realizar esta edición. Por ejemplo, en GNU/Linux puede usarse OpenShot o PiTiVi.


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{Mashup de servicios (mayo 2013)}
\label{sec:final-13-mayo}

\textbf{Enunciado:}

La práctica va a consistir en la construcción de una aplicación HTML5 que permita al usuario acceder a varios servicios desde su navegador (construyendo, de facto, un mashup de servicios), relacionando la información que éstos proporcionan.

La aplicación ha de utilizar al menos información de Google+, Flickr, OpenStreetMap y Nominatim (estos dos últimos mediante la biblioteca OpenLayers). La aplicación ha de funcionar en el navegador, y estará compuesta por documentos HTML, CSS y JavaScript.

Más en particular, la aplicación proporcionará la siguiente funcionalidad:

\begin{itemize}
\item En una pestaña, la aplicación permitirá introducir en un formulario identificadores de usuario de Google+ (identificadores numéricos). La aplicación recogerá de Google+ información sobre estos usuarios (al menos su nombre y su foto), los mostrará, y los almacenará en almacenamiento estable en el navegador. También debe proporcionarse algún mecanismo para eliminar usuarios.

\item En otra pestaña se proporcionará la funcionalidad descrita en los siguientes apartados.

\item Se permitirá seleccionar uno de los usuarios de Google+ introducidos (preferiblemente, seleccionando su foto de alguna forma), y mostrará los mensajes que hayan puesto en su línea temporal. Para cada uno de estos mensajes se mostrará al menos su contenido, y en un elemento desplegable, las coordenadas (latitud y longitud) en que fue puesto, si esta información está disponible.
\item La localización de cada uno de los mensajes que aparezcan se mostrará (con una marca o similar) en un mapa servido por OpenStreetMap. Al cambiar el usuario seleccionado de Google+, cambiarán también las marcas de localización.

\item Si se selecciona una marca en particular, se resaltarán de alguna forma la marca y el mensaje en cuestión, y se mostrarán sus coordenadas y la dirección más cercana (usando Nominatim). Esto se podrá realizar repetidamente, mostrando resaltados todos los mensajes correspondientes. Habrá alguna forma (un botón, por ejemplo) para dejar de resaltar todos los mensajes. Igualmente, se podrá resaltar un mensaje (por ejemplo, arrastrándolo sobre un icono de resalte), en cuyo caso se resaltará también la marca correspondiente, y mostrándose también las coordenadas y la dirección, como se indicó anteriormente.

\item Cuando se resalte un mensaje, se mostrarán también en alguna zona de la página fotos de Flickr que tengan como etiqueta el nombre de la ciudad correspondiente con la dirección de ese mensaje. Al resaltar más mensajes, se irán sustituyendo las fotos por otras de las nuevas localizaciones. Al cambiar el usuario seleccionado de Google+, se eliminarán todas las fotos.
\end{itemize}

Cada una de las acciones que se describen se podrán decorar con transiciones u otros efectos según el interés del alumno. Además, el alumno podrá realizar otras acciones si eso le resulta conveniente (y estas otras acciones se tendrán en cuenta para la nota de la práctica).

El estudiante también podrá usar otros servicios además de los ya descritos, incorporándolos a la práctica según le parezca conveniente.

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Funcionalidad optativa}

De forma optativa, se podrá incluir cualquier funcionalidad relevante en el contexto de la asignatura. Se valorarán especialmente las funcionalidades que impliquen el uso de técnicas nuevas, o de aspectos de JavaScript, APIs, HTML y CSS3 no utilizados en los ejercicios previos, y que tengan sentido en el contexto de esta práctica y de la asignatura.

Sólo a modo de sugerencia, se incluyen algunas posibles funcionalidades optativas:

\begin{itemize}
  \item Interfaz CSS3 cuidada
  \item Utilizar otras APIs
  \item Hacer que la aplicación (o parte de ella) se pueda usar off-line
  \item Hacer que la aplicación utilice Local Storage de HTML5
  \item Que la aplicación utilice las nuevas etiquetas semánticas de HTML5
  \item Que la aplicación utilice las nuevas funcionalidesde de formularios de HTML5 (no visto en clase)
  \item Utilizar el protocolo de autorización OAuth 2.0 en alguna API
\end{itemize}

\textbf{Entrega:}

%\textbf{Fecha límite de entrega de la práctica:} 22 de mayo de 2013.

La práctica se entregará subiéndola al recurso habilitado a tal fin en el sitio Moodle de la asignatura. Los alumnos que no entreguen las práctica de esta forma serán considerados como no presentados en lo que a la entrega de prácticas se refiere. Los que la entreguen podrán ser llamados a realizar también una entrega presencial, que tendrá lugar en la fecha y hora exacta se les comunicará oportunamente. Esta entrega presencial podrá incluir una conversación con el profesor sobre cualquier aspecto de la realización de la práctica.

Para entregar la práctica en el Moodle, cada alumno subirá al recurso habilitado a tal fin un fichero tar.gz con todo el código fuente de la práctica. El fichero se habrá de llamar practica-user.tar.gz, siendo ``user'' el nombre de la cuenta del alumno en el laboratorio. Se han de entregar los siguientes ficheros:

\begin{itemize}
\item Un fichero README que resuma las mejoras, si las hay, y explique cualquier peculiaridad de la entrega.
\item Los ficheros de la práctica (HTML, CSS, JavaScript).
\item Cualquier biblioteca JavaScript que pueda hacer falta (normalmente, sólo jQuery, jQueryUI y OpenLayers) para que la aplicación funcione, junto con los ficheros auxiliares que utilice, si es que los utiliza.
\end{itemize}

El fichero HTML se llamará ``redes.html'', y el archivo que se entregue estará construido de tal forma que una vez se haya descomprimido, bastará con servirlo mediante un servidor HTTP, y cargar en un navegador este fichero HTML, para que la vista de la aplicación, y todo su interfaz de usuario, funcione.

Se incluirá en el fichero README los siguientes datos:

\begin{itemize}
\item Nombre de la asignatura.
\item Nombre completo del alumno.
\item Nombre de su cuenta en el laboratorio.
\item Resumen de las peculiaridades que se quieran mencionar sobre lo implementado en la parte obligatoria.
\item Lista de funcionalidades opcionales que se hayan implementado, y breve descripción de cada una.
\item URL del vídeo demostración de la funcionalidad básica
\item URL del vídeo demostración de la funcionalidad optativa, si se ha realizado funcionalidad optativa
\end{itemize}

El fichero README se incluirá también como comentario en el recurso de subida de la práctica, asegurándose de que las URLs incluidas en él son enlaces ``pinchables''.

Los vídeos de demostración serán de una duración máxima de 3 minutos (cada uno), y consistirán en una captura de pantalla de un navegador web utilizando la aplicación, y mostrando lo mejor posible la funcionalidad correspondiente (básica u opcional). Siempre que sea posible, el alumno comentará en el audio del vídeo lo que vaya ocurriendo en la captura. Los vídeos se colocarán en algún servicio de subida de vídeos en Internet (por ejemplo, Vimeo o YouTube).

Hay muchas herramientas que permiten realizar la captura de pantalla. Por ejemplo, en GNU/Linux puede usarse Gtk-RecordMyDesktop o Istanbul (ambas disponibles en Ubuntu). Es importante que la captura sea realizada de forma que se distinga razonablemente lo que se grabe en el vídeo.

En caso de que convenga editar el vídeo resultante (por ejemplo, para eliminar tiempos de espera) puede usarse un editor de vídeo, pero siempre deberá ser indicado que se ha hecho tal cosa con un comentario en el audio, o un texto en el vídeo. Hay muchas herramientas que permiten realizar esta edición. Por ejemplo, en GNU/Linux puede usarse OpenShot o PiTiVi.


\chapter{Ejercicios (microprácticas diarias)}

%%---------------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------------
\section{Entrega de prácticas incrementales}
\label{sec:eje-entrega-practicas-incr}

Para la entrega de prácticas incrementales se utilizarán repositorios git públicos alojados en GitHub. Para cada práctica entregable los profesores abrirán un repositorio público en el proyecto CursosWeb~\footnote{\url{https://github.com/CursosWeb}}, con un nombre que comenzará por ``X--Nav--'', seguirá con el nombre del tema en el que se inscribe la práctica (por ejemplo, ``JS'' para el tema de introducción a JavaScript) y el identificador del ejercicio (por ejemplo, ``Sumador''). Este repositorio incluirá un fichero README.md, con el enunciado de la práctica, y cualquier otro material que los profesores estimen conveniente.

Cada alumno dispondrá de una cuenta en GitHub, que usará a efectos de entrega de prácticas. Esta cuenta deberá ser apuntada en una lista, en el sitio de la asignatura en el campus virtual, cuando los profesores se lo soliciten. Si el alumno desea que no sea fácil trazar su identidad a partir de esta cuenta, puede elegir abrir una cuenta no ligada a sus datos personales: a efectos de valoración, los profesores utilizará la lista anterior. Si el alumno lo desea, puede usar la misma cuenta en GitHub para otros fines, además de para la entrega de prácticas.

Para trabajar en una práctica, los alumnos comenzarán por realizar una copia (fork) de cada uno de estos repositorios. Esto se realiza en GitHub, visitando (tras haberse autenticado con su cuenta de usuario de GitHub para entrega de prácticas) el repositorio con la práctica, y pulsando sobre la opción de realizar un fork. Una vez esto se haya hecho, el alumno tendrá un fork del repositorio en su cuenta, con los mismos contenidos que el repositorio original de la práctica. Visitando este nuevo repositorio, el alumno podrá conocer la url para clonarlo, con lo que podrá realizar su clon (copia) local, usando la orden \verb|git clone|.

A partir de este momento, el alumno creará los ficheros que necesite en su copia local, los irá marcando como cambios con \verb|git commit| (usando previamente \verb|git add|, si es preciso, para añadirlos a los ficheros considerados por git), y cuando lo estime conveniente, los subirá a su repositorio en GitHub usando \verb|git push|.

Por lo tanto, el flujo normal de trabajo de un alumno con una nueva práctica será:

\begin{verbatim}
[En GitHub: visita el repositorio de la práctica en CursosWeb,
y le hace un fork, creando su propia copia del repositorio]

git clone url_copia_propia

[Se cera el directorio copia_propia, copia local del repositorio propio]

cd copia_propia
git add ... [ficheros de la práctica]
git commit .
git push
\end{verbatim}

Conviene visitar el repositorio propio en GitHub, para comprobar que efectivamente los cambios realizados en la copia local se han propagado adecuadamente a él, tras haber invocado \verb|git push|.

\subsection{Uso de la rama gh-pages}

La rama gh-pages en cualquier repositorio de GitHub tiene un significado especial: GitHub entenderá que ha de servir, como sitio web (esto es, como recursos HTTP) cualquier contenido que tenga esa rama. Por ejemplo, el contenido de la rama gh-pages del repositorio prueba del usuario jgbarah se podrá consultar con la siguiente url:

\url{http://jgbarah.github.io/prueba}

Es importante entender que GitHub no sirve directorios. Si en el repositorio prueba anterior no hay un fichero index.html, GitHub indicará que no se puede servir. Si lo hay, se mostrará su contenido al pedir el recurso /. En otras palabras, GitHub servirá los recursos que no terminen en /. En caso de que se le pida uno que termine en / (esto es, normalmente, los que corresponden con directorios), buscará un fichero index.html en él, y si lo hay lo servirá. Si no lo hay, mostrará una página de error. Por este motivo, normalmente para las prácticas entregadas, el fichero HTML principal se deberá denominar index.html.

Para crear la rama gh-pages, se pueden ejecutar las siguientes órdenes en la consola (se supone que ya se está en un repositorio de entrega de prácitcas, en el que se está trabajando en la rama master):

\begin{verbatim}
[Primero, nos aseguramos de que estamos en la rama master,
   que aparecera con asterisco]
> git branch
* master
[Creamos la rama gh-pages, que tendrá lo mismo que hay
   ahora en master]
> git checkout -b gh-pages
[Subimos la rama a GitHub]
> git push origin gh-pages
\end{verbatim}

A partir de este momento, deberíamos poder ver la nueva rama en GitHub, y las páginas HTML que haya en la rama gh-pages deberían poder verse directamente vía la url indicada más arriba.

Si a partir de este momento se quiere trabajar en master, primero habrá que cambiar a la rama master de nuevo:

\begin{verbatim}
[Volvemos a la rama master]
> git checkout master
[Ahora seguimos trabajando en la rama master]
\end{verbatim}

Cuando queramos actualizar la rama gh-pages con los cambios que hemos hecho en master, tendremos que usar ``rebase'' o ``merge''. Usando ``merge'':

\begin{verbatim}
[Cambiamos a la rama gh-pages]
> git checkout gh-pages
[Pasamos los cambios de master a la rama actual (gh-pages)]
> git merge master
[Subimos los cambios a GitHub]
> git push origin gh-pages
[Volvemos a la rama master para seguir trabajando]
> git checkout master
\end{verbatim}

Usando ``rebase'':

\begin{verbatim}
[Cambiamos a la rama gh-pages]
> git checkout gh-pages
[Pasamos los cambios de master a la rama actual (gh-pages)]
> git rebase master
[Subimos los cambios a GitHub]
> git push origin gh-pages
[Volvemos a la rama master para seguir trabajando]
> git checkout master
\end{verbatim}

Cuando hayas realizado la entrega de las prácticas en la rama gh-pages (y por favor, también en la rama master), no olvides comprobar en GitHub que los cambios aparecen en la rama gh-master, y en el sitio web correspondiente a tu repositorio.

\subsection{Uso de la rama gh-pages con dos clones}

Una forma de organizarse cuando se use la rama gh-pages es usando dos clones del repositorio de entrega: uno para la rama master, y otro para la rama gh-pages. Si se decide utilizar esta forma de funcionamiento, se comenará normalmente, clonando el fork del repositorio de entrega en GitHub. Se trabajará en ese clon normalmente, en la rama master. Cuando se quiera tener una rama gh-pages, se hará lo siguiente:

\begin{verbatim}
[En el clon normal, trabajando sobre master, se envían los cambios
    a GitHub, después de haber hecho los commits convenientes.]
> git push
[Se crea un nuevo clon del mismo repositorio, en el directorio
    practica-gh-pages]
> cd ..
> git clone url_repo practica-gh-pages
[Se crea en este nuevo clon la rama gh-pages]
> cd practica-gh-pages
> git checkout -b gh-pages
[Se sube ahora la nueva rama a GitHub]
> git push origin gh-pages
\end{verbatim}

A partir de este momento, en el repositorio en GitHub están las dos ramas (master y gh-pages), ambas con el mismo contenido. Localmente, habrán quedado dos directorios, uno con la rama master, y otro con la rama gh-pages.

Si se quiere seguir trabajando en la rama master, se hará normalmente en el directorio local correspondiente, subiendo los cambios a GitHub (con push) cuando sea conveniente. Cuando se quiera sincronizar en la rama gh-pages con el estado actual de master, se podrá hacer sobre el directorio con la rama gh-pages:

\begin{verbatim}
> cd practica-gh-pages
> git fetch
> git rebase master
> git push origin
\end{verbatim}

Alternativamente a rebase, se puede realizar un merge, como se indicó más arriba.

\subsection{Más información sobre GitHub Pages}

Hay más información sobre GitHub Pages y  el uso de la rama gh-pages en:

\begin{itemize}
\item GitHub Pages: \\
  \url{http://pages.github.com/}
\item User, organization and project pages (el uso que estamos haciendo es el de ``project pages''): \\
  \url{http://help.github.com/articles/user-organization-and-project-pages/}
\end{itemize}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{HTML}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Espía a tu navegador (Firefox Developer Tools)}
\label{subsec:eje-html-firefox}

\textbf{Enunciado:}

El navegador hace una gran cantidad de tareas interesantes para esta asignatura. Es muy útil poder ver cómo lo hace, y aprender de los detalles que veamos. De hecho, también, en ciertos casos, se puede modificar su comportamiento. Para todo esto, se pueden usar herramientas específicas. En nuestro caso, vamos a usar las ``Firefox Developer Tools'', que vienen ya preinstaladas en Firefox.

El ejercicio consiste en:

\begin{itemize}
\item Ojear las distintas herramientas de Firefox Developer Tools.
\item Utilizarlas para ver la interacción HTTP al descargar una página web real.
\item Utilizarlas para ver el árbol DOM de una página HTML real.
\end{itemize}

Más adelante, lo utilizaremos para otras cosas, así que si quieres jugar un rato con lo que permiten hacer estas herramientas, mucho mejor.

\textbf{Referencias}

Sitio web de Firefox Developer Tools: \\
\url{https://developer.mozilla.org/en/docs/Tools}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Espía a tu navegador (Firebug)}
\label{subsec:eje-firebug}

\textbf{Enunciado:}

El navegador hace una gran cantidad de tareas interesantes para esta asignatura. Es muy útil poder ver cómo lo hace, y aprender de los detalles que veamos. De hecho, también, en ciertos casos, se puede modificar su comportamiento. Para todo esto, se pueden usar herramientas específicas. En nuestro caso, vamos a usar el módulo ``Firebug'' de Firefox (también disponible para otros navegadores).

El ejercicio consiste en:

\begin{itemize}
\item Instalar el módulo Firebug en tu navegador
\item Utilizarlo para ver la interacción HTTP al descargar una página web real.
\item Utilizarlo para ver el árbol DOM de una página HTML real.
\end{itemize}

Más adelante, lo utilizaremos para otras cosas, así que si quieres jugar un rato con lo que permite hacer Firebug, mucho mejor.

\textbf{Referencias}

Sitio web de Firebug: \url{https://getfirebug.com/}


%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{HTML simple}
\label{subsec:eje-html-simple}

\textbf{Enunciado:}

Carga en el navegador la página HTML que utilizamos como ejemplo en este ejercicio, \verb|html.html|. Observa su código fuente, y cómo se representa (renderiza) cada elemento en pantalla.

Modifica las características del CSS embebido de la página, para que tenga otro aspecto.

Añade metadatos para definir ``description'', ``keywords'' y ``author''.

Modifica la página para que utilice un CSS externo, y prueba con varios CSS diferentes.

Modifica el contenido de la página para añadir una frase tonta más.

Modifica el contenido para añadir una imagen en cualquier parte de la página.

Explora la página con Firebug.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Ejemplo HTML simple: \verb|html.html|
\end{itemize}

\textbf{Comentarios adicionales:}

Si quieres, puedes lanzar un servidor web muy simple, de una línea en Python, para ver desde el navegador (con Firebug) cómo se usa HTTP para acceder al fichero. Uan vez que estés en el directorio con el fichero \verb|html.html|, ejecuta la siguiente línea

\begin{verbatim}
python -m SimpleHTTPServer
\end{verbatim}

A continuación, puedes apuntar tu navegador a \url{localhost:8000/} y verás los contenidos de ese directorio, vía HTTP.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{HTML de un sitio web}
\label{subsec:eje-html-web}

\textbf{Enunciado:}

Copia el documento HTML correspondiente a un servidor web, modifícalo, y sírverlo con el servidor Python de una lína. Para copiarlo, puedes usar wget, curl o la opción ``guardar enlace'' del navegador.

\textbf{Comentarios adicionales:}

Puedes empezar por copiar el documento HTML que corresponde con la página de la asignatura en Twitter.

No todos los documentos que decidas copiar se verán igual, dependiendo fundamentalmente de que las urls de los documentos relacionados (imágenes, JavaScript, CSS) sean relativas o absolutas. Teniendo esto en cuenta, explica las diferencias que puedas encontrar.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{HTML con JavaScript}
\label{subsec:eje-html-javascript}

\textbf{Enunciado:}

Carga en el navegador la hoja HTML que utilizamos como ejemplo en este ejercicio, \verb|html-javascript.html|. Observa su código fuente, y cómo se representa (renderiza) cada elemento en pantalla. Estudia el código JavaScript, y cómo se ejecuta. En particular, observa dónde se obtiene una referencia al nodo del árbol DOM donde se quiere colocar la frase, y cómo se manipula éste árbol para colocarla ahí, una vez está generada.

Una vez lo hayas entendido, modifícalo para que en lugar de usar tres fragmentos para cada frase, use cuatro, cogiendo cada uno, aleatoriamente, de una lista de fragmentos.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Ejemplo HTML con JavaScript: \verb|html-javascript.html|
\end{itemize}


%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Manipulación de HTML desde Firebug}
\label{subsec:eje-html-firebug}

\textbf{Enunciado:}

Utliza los ficheros que se indican en ``Materiales'', más abajo, cargándolos con el navegador, para manipularlos de distintas formas con Firebug:

\begin{itemize}
\item Desde el panel HTML, modifica elementos HTML de la página. Añade etiquetas, añade y modifica atributos, observa a qué parte de lo que se ven en pantalla corresponde cada elemento de la página.
\item Desde el panel CSS, modifica elementos del documento CSS que se usa. Añade por ejemplo \verb|"text-align:center;"| a la etiqueta body, cambia algunas propiedades, observa los resultados.
\item Desde el panel ``Consola'' ejecuta JavaScript para modificar elmentos. Por ejemplo, utiliza el siguiente:

\begin{verbatim}
console.log("Comenzando...")
var sentence = document.getElementById("sentence");
sentence.innerHTML = "Esta es una nueva frase"
alert(sentence.innerHTML)
\end{verbatim}
\end{itemize}

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Ejemplos HTML, CSS, imagen:
 \verb|html2.html|, \verb|html2.css| y \verb|gsyc-bg.png|
\end{itemize}

%%-----------------------------------------------------------------------------
\section{CSS}

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Añadir selectores}
\label{subsec:anadir-selectores}

\textbf{Enunciado:}

A partir del código HTML y CSS proporcionado en el Moodle (css-ejercicio1.html), añadir los selectores CSS que faltan para aplicar los estilos deseados. Cada regla CSS incluye un comentario en el que se explica los elementos a los que debe aplicarse.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Añadir reglas CSS}
\label{subsec:anadir-reglas}

\textbf{Enunciado:}

A partir del código HTML proporcionado (sin estilos) en el Moodle (css-ejercicio2.html), añadir las reglas CSS necesarias para que la página resultante tenga el mismo aspecto que el de la imagen que se muestra en el Moodle (css-ejercicio2.png).

En este ejercicio solamente es preciso conocer que la propiedad se llama color. Además, se ha de tener en cuenta que como valor se puede indicar directamente el nombre del color. En este ejercicio, se deben utilizar los colores: teal, red, blue, orange, purple, olive, fuchsia y green.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Márgenes y rellenos}
\label{subsec:margenes-rellenos}

\textbf{Enunciado:}

A partir de los documentos HTML y CSS proporcionados en Moodle (css-ejercicio3.html y css-ejercicio3.css), determinar las reglas CSS necesarias para añadir los siguientes márgenes y rellenos:

\begin{itemize}
  \item El elemento \#cabecera debe tener un relleno de 1em en todos los lados.
  \item El elemento \#menu debe tener un relleno de 0.5em en todos los lados y un margen inferior de 0.5em.
  \item El resto de elementos (\#noticias, \#publicidad, \#principal, \#secundario) deben tener 0.5em de relleno en todos sus lados, salvo el elemento \#pie, que sólo debe tener relleno en la zona superior e inferior.
  \item Los elementos .articulo deben mostrar una separación entre ellos de 1em.
  \item Las imágenes de los artículos muestran un margen de 0.5em en todos sus lados.
  \item El elemento \#publicidad está separado 1em de su elemento superior.
  \item El elemento \#pie debe tener un margen superior de 1em.
\end{itemize}

(También se puede encontrar en Moodle una imagen con cómo debería ser el resultado, 
véase el fichero css-ejercicio3-despues.gif).


%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Bordes}
\label{subsec:bordes}

\textbf{Enunciado:}

A partir de los documentos HTML y CSS proporcionados en Moodle (css-ejercicio4.html y css-ejercicio4.css), determinar las reglas CSS necesarias para añadir los siguientes bordes:

\begin{enumerate}
  \item Eliminar el borde gris que muestran por defecto todos los elementos.
  \item El elemento \#menu debe tener un borde inferior de 1 píxel y azul (\#004C99).
  \item El elemento \#noticias muestra un borde de 1 píxel y gris claro (\#C5C5C5).
  \item El elemento \#publicidad debe mostrar un borde discontinuo de 1 píxel y de color \#CC6600.
  \item El lateral formado por el elemento \#secundario muestra un borde de 1 píxel y de color \#CC6600.
  \item El elemento \#pie debe mostrar un borde superior y otro inferior de 1 píxel y color gris claro \#C5C5C5.
\end{enumerate}

(También se puede encontrar en Moodle una imagen con cómo debería ser el resultado, 
véase el fichero css-ejercicio4-despues.gif).

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Colores e imágenes de fondo}
\label{subsec:colores}

\textbf{Enunciado:}

A partir de los documentos HTML y CSS proporcionados en Moodle (css-ejercicio5.html, css-ejercicio5.css, css-ejercicio5-fondo.gif y css-ejercicio5-logo.gif), determinar las reglas CSS necesarias para añadir los siguientes colores e imágenes de fondo:

\begin{enumerate}
  \item Los elementos \#noticias y \#pie tiene un color de fondo gris claro (\#F8F8F8).
  \item El elemento \#publicidad muestra un color de fondo amarillo claro (\#FFF6CD).
  \item Los elementos $<h2>$ del lateral \#secundario muestran un color de fondo \#DB905C y un pequeño padding de .2em.
  \item El fondo del elemento \#menu se construye mediante una pequeña imagen llamada css-ejercicio5-fondo.gif.
  \item El logotipo del sitio se muestra mediante una imagen de fondo del elemento $<h1>$ contenido en el elemento \#cabecera (la imagen se llama css-ejercicio5-logo.gif).
\end{enumerate}

(También se puede encontrar en Moodle una imagen con cómo debería ser el resultado, 
véase el fichero css-ejercicio5-despues.gif).

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Tipografía}
\label{subsec:tipografia}

\textbf{Enunciado:}

A partir del código HTML y CSS proporcionados en el Moodle (css-ejercicio6.html, css-ejercicio6.css), determinar las reglas CSS necesarias para añadir las siguientes propiedades a la tipografía de la página:

\begin{enumerate}
  \item La fuente base de la página debe ser: color negro, tipo Arial, tamaño 0.9em, interlineado 1.4.
  \item Los elementos $<h2>$ de .articulo se muestran en color \#CC6600, con un tamaño de letra de 1.6em, un interlineado de 1.2 y un margen inferior de 0.3em.
  \item Los elementos del \#menu deben mostrar un margen a su derecha de 1em y los enlaces deben ser de color blanco y tamaño de letra 1.3em.
  \item El tamaño del texto de todos los contenidos de \#lateral debe ser de 0.9em.   
\item La fecha de cada noticia debe ocupar el espacio de toda su línea y mostrarse en color gris claro \#999. El elemento $<h3>$ de \#noticias debe mostrarse de color \#003366.
  \item El texto del elemento \#publicidad es de color gris oscuro \#555 y todos los enlaces de color \#CC6600.
  \item Los enlaces contenidos dentro de .articulo son de color \#CC6600 y todos los párrafos muestran un margen superior e inferior de 0.3em.
  \item Añadir las reglas necesarias para que el contenido de \#secundario se vea como en la imagen que se muestra.
  \item Añadir las reglas necesarias para que el contenido de \#pie se vea como en la imagen que se muestra.
\end{enumerate}

(También se puede encontrar en Moodle una imagen con cómo debería ser el resultado, 
véase el fichero css-ejercicio6-despues.gif).

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Creación de una cabecera de página}
\label{subsec:cabecera}

\textbf{Enunciado:}

Crea una cabecera de una página web con las siguientes características:

\begin{itemize}
  \item Que cubra todo el ancho de la pantalla
  \item Que de fondo tenga la imagen css-ejercicio7.jpg (sin repetición)
  \item Que tenga la misma altura que la imagen
  \item Con el siguiente color de fondo: \#233C9B
  \item Sin márgenes ni padding
  \item El color de letra ha de ser blanco, centrado, negrita y de tamaño grande (p.ej. 3em) y algo de padding superior.
%  position: relative;
\end{itemize}

¿Qué habría que cambiar para que el texto estuviera centrado también horizontalmente?

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Creación de un pie de página}
\label{subsec:pie}

\textbf{Enunciado:}

\begin{itemize}
  \item Que cubra todo el ancho de la pantalla
  \item Que de fondo tenga el color \#192666
  \item Que tenga una altura de 40px
  \item Que tenga algo de padding superior
  \item Sin padding, pero con un margen inferior de 50px
  \item Que cubra todo el texto (nota: usar clear) % clear: both;
  \item El color de letra ha de ser \#6685CC y el texto ha de estar centrado
%  position: relative;
\end{itemize}

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Menú de navegación}
\label{subsec:menuNavegacion}

\textbf{Enunciado:}

A partir de un listado, crear un menú de navegación horizontal. Los elementos del menú son:

\begin{itemize}
  \item Principal (enlace a la propia página)
  \item URJC (enlace a la página principal de la URJC)
  \item ETSIT (enlace a la página de la ETSIT - URJC)
  \item GSyC (enlace a la página del GSyC)
  \item DAT (enlace a la página Moodle de la asignatura)
\end{itemize}

El listado no ha de tener viñeta y cubrir el 100\% de la pantalla.

Habrá un identificador menú con las siguientes características:

\begin{itemize}
  \item Color de fondo: \#192666
  \item Ningún margen, pero algo de padding superior
\end{itemize}

Cada enlace del menú tendrá, entre otras, las siguientes propiedades:

\begin{itemize}
  \item Color de fondo: \#253575
  \item El texto ha de tener el color \#B5C4E3 y estar en negrita
\end{itemize}

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Diseño a 2 columnas con cabecera y pie de página}
\label{subsec:2columnas}

\textbf{Enunciado:}

A la cabecera, menú y pie del ejemplo anterior, añádele un nuevo div contenedor de igual tamaño horizontal que la imagen de cabecera. Dentro de este div se ubicarán la cabecera, el menú, el contenido y el pie.

El contenido contará con dos columnas. La primera columna ha de tener las siguientes características:

\begin{itemize}
  \item float: left;
  \item Ancho de 530px
  \item Margen superior e inferior de 15px, algo de padding
\end{itemize}

La segunda columna, por su parte, será de la siguiente manera:

\begin{itemize}
  \item float: left;
  \item Ancho de 200px
  \item Algo de margen superior, pero sin padding
  \item Color de fondo \#CEDBF9 e imagen css-ejercicio10-fondo-columna.gif sin repetición
\end{itemize}

El listado de la segunda columna ha de tener:
\begin{itemize}
  \item Un margen superior e inferior de 15px
  \item Sin padding
\end{itemize}

Cada elemento de la lista, tendrá un borde inferior de 1px sólido de color \#E0E8FA.

Cada enlace, será de la siguiente manera:

\begin{itemize}
  \item Padding: 3px 0 3px 22px;
  \item Imagen de fondo: css-ejercicio10-icono-elemento.gif, 8px, no-repeat;
  \item Sin decoración de texto
\end{itemize}

Cuando se pase por encima con el ratón, el color de fondo cambiará a \#E0E8FA y el del texto a color \#192666.

Finalmente, toda la página debería estar centrada, con un margen superior de 30 px.

El resultado final ha de ser similar al que se muestra en el fichero css-ejercicio10-resultado.jpg.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Una caja CSS2}
\label{subsec:caja-css2}

\textbf{Enunciado:}

Crea una página web con un elemento div con identificador ''sandbox'', que contenga una cabecera con el texto ''Prueba CSS3'' (siendo CSS3 una abreviatura) y un párrafo con el texto ''Los cambios se realizan sobre este elemento.'' Indica que se usará una hoja de estilo externa y guarda la página.

Crea una hoja de estilo llamada css3\_1.css para que el fondo de página sea azul. Además, los elementos han de tener las siguientes propiedades:

\begin{itemize}
  \item div con identificador ``sandbox'':
  \begin{itemize}
    \item Fuente: ``goudy-bookletter-1911-1'', ``goudy-bookletter-1911-2'', ``Baskerville'', ``Georgia'', serif;
    \item Borde sólido de 1 píxel y rgb(21,11,11)
    \item Con overflow oculto
    \item Márgenes 40px 0 0 30px
    \item Padding: 20px
    \item Width: 440px
    \item z-index: 2
    \item Color negro y tamaño de fuente 16px
  \end{itemize}
  \item cabecera
  \begin{itemize}
    \item Márgenes: 0 0 20px 0
    \item Tamaño de fuente: font-size: 56px
    \item Espacio entre palabras: 2px
  \end{itemize}
  \item abbr
  \begin{itemize}
    \item Cursor como ``help''
    \item Tamaño de fuente 30\% más grande que el normal
    \item Color \#ff2166;
    \item subrayado de 1px discontinuo y de color \#888
  \end{itemize}
  \item p
  \begin{itemize}
    \item Tamaño de la fuente 30px
    \item Altura de la línea: 50px
    \item Sin márgenes y con ancho automático
  \end{itemize}
\end{itemize}

Visualmente, el resultado ha de ser similar al del fichero css3\_1.png.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Bordes redondeados}
\label{subsec:bordes-redondeados}

\textbf{Enunciado:}

Modifica la hoja de estilo del ejercicio anterior (la puedes llamar css3\_2.css)
para incluir bordes redondeados con un radio de 15px. Incluye la notación específica para navegadores, si fuera conveniente. Aumenta el tamaño del borde
para que el efecto sea más evidente.

Visualmente, el resultado ha de ser similar al del fichero css3\_2.png.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Sombra de texto}
\label{subsec:sombra-texto}

\textbf{Enunciado:}

Modifica la hoja de estilo del ejercicio anterior (la puedes llamar css3\_3.css) para añadir sombra de 1px de blur y de color \#333 a la fuente de la abreviatura. No hace falta que el elemento tenga sombra horizontal ni vertical.

Visualmente, el resultado ha de ser similar al del fichero css3\_3.png.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Sombra de borde}
\label{subsec:sombra-borde}

\textbf{Enunciado:}

Modifica la hoja de estilo del ejercicio anterior (la puedes llamar css3\_4.css) para tener sombra de la caja. La sombra ha de tener 20px de difuminado y blanca.

Visualmente, el resultado ha de ser similar al del fichero css3\_4.png.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Fondo semitransparente}
\label{subsec:fondo-semitransparente}

\textbf{Enunciado:}

Modifica la hoja de estilo del ejercicio anterior (la puedes llamar css3\_5.css) para que el fondo de la caja sea del color rgb(180, 180, 144). Indica que el canal ''alpha'' sea de 0.6. Juega con el canal ''alpha'' para ver qué efectos visuales se pueden conseguir.

Visualmente, el resultado ha de ser similar al del fichero css3\_5.png.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Fondo en gradiente}
\label{subsec:gradiente}

\textbf{Enunciado:}

Modifica la hoja de estilo css3\_4.css (la puedes llamar css3\_6.css) para conseguir un fondo de caja con gradiente. El gradiente ha de ser lineal, de arriba a abajo y del color \#444444 al color \#999999.

Visualmente, el resultado ha de ser similar al del fichero css3\_6.png.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Alpha en los bordes}
\label{subsec:alpha-bordes}

\textbf{Enunciado:}

Modifica la hoja de estilo del ejercicio anterior (la puedes llamar css3\_7.css) para que el borde del ''sandbox'' tenga un ''alpha'' de 0.2 y el color de letra en ''sandbox'' tenga un alpha de 0.6.

Visualmente, el resultado ha de ser similar al del fichero css3\_7.png.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Rotación}
\label{subsec:rotacion}

\textbf{Enunciado:}

Modifica la hoja de estilo del ejercicio anterior (la puedes llamar css3\_8.css) para que la caja se encuentre rotada 7.5 grados. Deberás añadir un margen apropiado para que el resultado quede visualmente aceptable.

Visualmente, el resultado ha de ser similar al del fichero css3\_8.png.

%%-----------------------------------------------------------------------------
%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Escalado}
\label{subsec:escalado}

\textbf{Enunciado:}

Modifica la hoja de estilo del ejercicio anterior (la puedes llamar css3\_9.css) para que la caja tenga un 80\% del tamaño original.

Visualmente, el resultado ha de ser similar al del fichero css3\_9.png.

%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Rotación en el eje de las Y}
\label{subsec:rotacionY}

\textbf{Enunciado:}

Modifica la hoja de estilo del ejercicio ''Alpha con bordes'' que habíamos guardado como css3\_7.css (la nueva la puedes llamar css3\_10.css) para que el contenido de la caja rote 180 grados en el eje de las Y.

Visualmente, el resultado ha de ser similar al del fichero css3\_10.png.



%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Animación}
\label{subsec:animacion}

\textbf{Enunciado:}

Modifica la hoja de estilo del ejercicio ''Alpha con bordes'' que habíamos guardado como css3\_7.css (la nueva la puedes llamar css3\_11.css) para incluir una animación sencilla. La animación tendrá un valor de opacidad 0 a los 0 segundos, de 0.5 a los 2.5 segundos y de 1 a los 5 segundos. Para realizar la animación, hace falta definir un elemento @keyframes.

Visualmente, el resultado ha de ser similar al del fichero css3\_7.png, pero al principio al página web estará vacía y a los 2.5 segundos se mostrará la caja con una opacidad de 0.5.


%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Transiciones}
\label{subsec:transiciones}

\textbf{Enunciado:}

Replicar el ejemplo ''Example E: On a roll'' con transiciones CSS3 que se puede encontrar en: http://www.css3.info/preview/css3-transitions/. Modificar el ejemplo para que la caja empiece en la derecha y sea de color amarillo, y termine en la izquierda siendo de color verde.


%%-----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Tu hoja de estilo CSS3}
\label{subsec:concurso}

\textbf{Enunciado:} Toma la página urjc.html que podrás encontrar en la carpeta CSS3 dentro de P2\_CSS y añade las instrucciones CSS (incluidas CSS3) que creas conveniente (puedes añadir imágenes también).

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{Bootstrap}

\subsection{Inspeccionando Bootstrap}
\label{subsec:inspeccionando_bootstrap}

\textbf{Enunciado:} Descárgate la última versión de Bootstrap en tu ordenador
(tendrás que ir para ello a \verb|http://getbootstrap.com|.
Inspecciona qué elementos se han descargado en las carpetas. Deberás reconocer
hojas de estilo CSS, Javascript y ficheros con fuentes e iconos.

\subsection{Una sencilla página con Bootstrap}
\label{subsec:bootstrap_sencillo}

\textbf{Enunciado:} Descárgate la plantilla básica de Bootstrap y 
crea un página web simple añadiendo algunos elementos que te ofrece la
plataforma, como por ejemplo, un \emph{navbar}, un \emph{jumbotron} y unos
cuantos botones. 

Comprueba que tengas todos los archivos descargados (a veces, además de los CSS y JS de Bootstrap, has de enlazar archivos adicionales). Recuerda que para ciertas funciones (p.ej., ver los glyphicons) quizás tengas que servir las páginas con un servidor web local.


\subsection{Utilizando el Jumbotron de Bootstrap}
\label{subsec:jumbotron}

\textbf{Enunciado:} Parte del esquema ``Jumbotron'' que ofrece Bootstrap
y modifica la página para crear una página que contenga información sobre uno de tus
\emph{hobbies}.

\subsection{Utilizando el Carousel de Bootstrap}
\label{subsec:carousel}

\textbf{Enunciado:} Utilizando componentes Bootstrap, realiza una página para la ETSIT URJC. La página web ha de usar al menos:

\begin{itemize}
   \item Un carousel (con su barra de navegación)
   \item Al menos dos componentes más de Boostrap (a elección del alumno)
   \item Al menos un componente de Bootsnipp
\end{itemize}

Para realizar el ejercicio, debes crear un \emph{fork} del repositorio del ejercicio 5.4.4, donde se incluyen ya algunos elemenos que te servirán de punto de partida (un index.html, el CSS y JavaScript de \texttt{carousel}, así como algunas imágenes de la Escuela y del Campus de Fuenlabrada, que quizás tengas que redimensionar). Puedes añadir tantos archivos CSS, Javascript e imágenes como desees, pero sólo puede haber una página web (\texttt{index.html}).

\subsection{El grid de Bootstrap}
\label{subsec:grid-bootstrap}

\textbf{Enunciado:} Modifica la página web de la asignatura para que las tres columnas
se conviertan en cuatro. Para ello puedes hacer un \emph{clone} o un \emph{fork} del
repositorio \url{https://github.com/CursosWeb/CursosWeb.github.io}.

%Al final del ejercicio, pásale \texttt{Bootlint} para comprobar que tu diseño está libre de errores.

\subsection{Bootstrap responsivo}
\label{subsec:bootstrap-responsivo}

\textbf{Enunciado:} Modifica la página web de la asignatura para que sea \emph{responsiva}. Antes de nada, añade imágenes a los apartados de programas, código, transparencias y recursos, dejando la imagen en una columna y el texto en otra. Luego, haz la página responsiva, de manera que según se vaya haciendo la pantalla más pequeña:

\begin{itemize}
  \item Las columnas de arriba deberían pasar de cuatro a dos (pista: mira por \emph{clearfix}).
  \item Las columnas con las imágenes no se verán en dispositivos móviles (utiliza \emph{.visible-xs-*}).
\end{itemize}
   
   Para realizar este ejercicio, puedes hacer un \emph{clone} o un \emph{fork} del
repositorio \url{https://github.com/CursosWeb/CursosWeb.github.io}.

\subsection{Concurso: Tu diseño Bootstrap}
\label{subsec:concurso-bootstrap}

\textbf{Enunciado:} Realiza una página web para un equipo de investigación.
Para eso, toma los elementos gráficos que hay en el repositorio de
GitHub y crea una página web utilizando componentes de Bootstrap. La única
limitación es que todos los componentes utilizados tengan una licencia libre.

Se hará un concurso en clase, donde los estudiantes podrán votar los mejores
diseños. De estos, se escogerán los cinco más votados -habrá premios para todos
ellos- y los integrantes del equipo de investigación elegirán al ganador -que,
lógicamente tendrá un premio algo mejor.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{JavaScript}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Iteración sobre un objecto}
\label{subsec:eje-js-iteracion-objeto}

\textbf{Enunciado:}

Define el siguiente objeto:

\begin{verbatim}
movie={title: 'The Godfather',
    'releaseInfo': {'year': 1972, rating: 'PG'}
}
\end{verbatim}

Escribe un iterador que muestre el nombre y valor de sus propiedades.

\textbf{Comentarios:}

Puedes empezar a trabajar sobre el siguiente código:

\begin{verbatim}
for (i in movie) {
    console.log(i);
    console.log(movie[i]);
    for (ii in i) {
        console.log(ii)
        console.log(movie[i][ii])
    }
}
\end{verbatim}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Vacía página}
\label{subsec:eje-js-vacia-pagina}

\textbf{Enunciado:}

Escribe una función JavaScript que vacíe el contenido de una página HTML cualquiera, dejando sólo un elmento $<body>$ vacío.

A continuación, puedes ser más selectivo, escribiendo una función que vacíe todos los elementos con una etiqueta dada.

\textbf{Comentarios:}

Una posible solución a la primera parte es la siguiente:

\begin{verbatim}
p = document.getElementsByTagName('body');
p[0].innerHTML='';
\end{verbatim}

Para la segunda parte, se puede utilizar una función como la siguiente. Pero ojo, esta función podría no funcionar bien si hay elementos con el tag a borrar anidados dentro de otros elementos con el mismo tag: podría borrar antes los nodos más altos del árbol, de forma que cuando va a borrar los anidados (más bajos), ya no existen. Se anima al alumno a explorar soluciones para estos casos.

\begin{verbatim}
function Empty (tag) {
    elements = document.getElementsByTagName(tag);
    for (element in elements) {
        elements[element].innerHTML='';
    }
}
\end{verbatim}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{De lista a lista ordenada}
\label{subsec:eje-js-lista-ordenada}

\textbf{Enunciado:}

Utilizando codigo JavaScript, modifica una página HTML convirtiendo todos los elementos $<ul>$ en elementos $<ol>$.

\textbf{Comentarios:}

Se pueden buscar soluciones a partir del próximo código:

\begin{verbatim}
document.getElementsByTagName('body')
for ... {
    element.innerHTML.replace(/<ul>/, '<ol>')
    element.innerHTML.replace(/</ul>/, '</ol>')
}
\end{verbatim}

Pero serían mejores soluciones (y se anima al alumno a buscarlas) las que sustituyan los nodos $<ul>$ por nodos $<ol>$ con el mismo contenido.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Función que cambia un elemento HTML}
\label{subsec:eje-js-cambia-elemento}

\textbf{Enunciado:}

Escribe una función JavaScript que acepte dos argumentos: un identificador de elemento HTML, y una cadena de texto HTML. La función, cuando sea ejecutada, buscará ese elemento en la página HTML que está cargada en el navegador, y cambiará su contenido HTML por el que indique el segundo argumento.

\textbf{Comentarios:}

Una posible solución es la siguiente:

\begin{verbatim}
function changer (id, newValue) {
    var element = document.getElementById(id);
    element.innerHTML = newValue;
}
\end{verbatim}

Suponiendo que haya un elemento con identificador ``sentence'' en la página HTML cargada en el navegador, puedes probarla ejecutando, por ejemplo, las siguientes sentencias (ejecuta primero una y luego otra, para ver lo que hace cada una:

\begin{verbatim}
changer("sentence", "Hasta luego")
changer("sentence", "<ul><li>Lo que hay que...</li>
  <li>...ver</li></ul>")
\end{verbatim}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Sumador JavaScript muy simple}
\label{subsec:eje-js-sumador-muy-simple}


\textbf{Enunciado:}

Utilizando la función creada en el ejercicio ``Función que cambia un elemento HTML'' (ejercicio~\ref{subsec:eje-js-cambia-elemento}), escribir una función que realice una suma. Para ello, partimos de una página HTML que tenga el siguiente código:

\begin{verbatim}
<p>Adder...<span id='op'>5+3</span>
<span id="res"></span> <a href="">Add!</a></p>
\end{verbatim}

El objetivo es que cuando se pulse sobre ``Add!'' aparezca a continuación de ``5+3'' la cadena ``=8'' (siendo 8 la suma de los dos operandos). Para ello la función a escribir aceptará como parámetros dos cadena de texto, que serán el identificador del elemento HTML donde está la operación, y el del elemento donde se escribirá el resultado.

Se considera que la operación estará siempre en formato ``primer número, +, segundo número''. La función tendrá que buscar la operación, identificar los operandos en ella (por ejemplo, usando ``split''), realizar la suma y, utilizando la función de cambio de un elemento HTML, escribir el contenido en el elemento HTML del resultado.

Resolver el problema incluyendo todo lo necesario en una página HTML

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Ejemplo de solución: fichero \verb|calculator.html|.
\end{itemize}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Sumador JavaScript muy simple con sumas aleatorias}
\label{subsec:eje-js-sumador-aleatorio}


\textbf{Enunciado:}

Realiza un sumador como el descrito en el ejercicio ``Sumador JavaScript muy simple'' (ejercicio~\ref{subsec:eje-js-sumador-muy-simple}), pero de forma que se incluya un texto en el que, si se pica con el ratón, se genere una nueva suma con dos sumandos aleatorios.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Ejemplo de solución: fichero \verb|calculator-random.html|.
\end{itemize}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Mostrador aleatorio de imágenes}
\label{subsec:eje-js-imagenes-aleatorio}


\textbf{Enunciado:}

Escribe una página HTML con el código JavaScript asociado necesario, de forma que cuando se pica con el ratón sobre un texto, se muestre una imagen aleatoria entre una lista de urls de imágenes que se encuentra en la propia página.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Ejemplo de solución: fichero \verb|photos-random.html|.
\end{itemize}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{JSFiddle}
\label{subsec:eje-js-jsfiddle}

\textbf{Enunciado:}

Utiliza el servicio gratuido ofrecido por JSFiddle para ejecutar alguna de las prácticas anteriores que incluyen código HTML y JavaScript.

Cuando te funcione, sálvalo (consiguiendo así una url única), y pásale la url resultante a otro compañero, para que lo vea. Haz tú lo mismo con la url que te pase un compañero.

\textbf{Materiales:}

Servicio JSFiddle: \url{http://jsfiddle.net/}

\textbf{Comentarios:}

En JSFIDDLE se puede probar código JavaScript actuando sobre HTML y CSS de forma cómoda. Luego, ese mismo código puede componerse en una única página HTML, o en varios documentos (por ejemplo, un documento HTML que referencie un documento CSS y otro JavaScript.


%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Greasemonkey}
\label{subsec:eje-js-greasemonkey}

\textbf{Enunciado:}

Instala el módulo ``Greasemonkey'' para Firefox, e instálale un script que escriba un texto sobre el logo de la página principal de google.com cuando ésta se cargue.

A continuación, instala un script de UserScripts.org, pruébalo, mira (y trata de entender) su código.

Realiza un script JavaScript que se pueda ejecutar con GreaseMonkey (recuerda ponerla la extensión user.js). Indica cuál es el sitio (o los sitios) con el que funciona. Incluye en el propio script una o varias reglas "include" para que se ejecute sólo cuando se cargue una página relevante.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Módulo Greasemonkey: \\
  \url{https://addons.mozilla.org/firefox/addon/greasemonkey/}

\item Introducción a GreaseMoneky: \\
  \url{http://wiki.greasespot.net/Greasemonkey_Manual}

\item Scripts para GreaseMoneky: \\
  \url{http://greasyfork.org/en} \\
  \url{http://userscripts-mirror.org/} \\

\end{itemize}

\textbf{Comentarios:}

Una vez instalado Greasemonkey, puedes crear un fichero google.user.js con un contenido como el que ves a continuación. Al cargarlo desde Firefox, si Greasemonkey está activado te preguntará si quieres instalarlo. Una vez instalado, se ejecutará automáticamente, escribiendo sobre el logo cuando se cargue la página principal de google.com.

\begin{verbatim}
function changer (id, newValue) {
    var element = document.getElementById(id);
    element.innerHTML = newValue;
}

changer ("hplogo", "<H1>Hola</H1>");
\end{verbatim}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Calculadora binaria simple}
\label{subsec:eje-js-calc-binaria-1}


\textbf{Enunciado:}

Escribe una aplicacion JavaScript que implemente una calculadora binaria simple. Esta calculadora sólo realizará sumas de números binarios de una cifra (esto es, 0 ó 1). La interfaz de usuario estará compuesta de los siguientes elementos:

\begin{itemize}
\item Un ``1'', que será un enlace. Cuando se pulse sobre él, aparecerá un ``1'' en el ``display'' (ver más abajo).
\item Un ``0'', que será un enlace. Cuando se pulse sobre él, aparecerá un ``0'' en el ``display'' (ver más abajo).
\item Un ``+'', que será un enlace. Cuando se pulse sobre él, se almacenará lo que haya en el ``display'' (un ``0'' o un ``1'') como primer sumando, y se borrará a continuación el contenido del ``display''.
\item Un ``='', que será un enlace. Cuando se pulse sobre él, se utlizará lo que haya en el ``display'' (un ``0'' o un ``1'') como segundo sumando, se sumará al primer sumando (que debería estar almacenado) y se mostrará el resultado en el ``display''.
\item Un ``display'', que mostrará lo indicado en los apartados anteriores.
\end{itemize}

\textbf{Comentarios}

Para empezar, puede hacerse la calculadora sin tener en cuenta las condiciones de error (por ejemplo, que se pulse ``+'' sin que haya nada en el ``display''. Más adelante, se puede mejorar el código para que gestione adecuadamente estas condiciones de error.

Es importante darse cuenta de que cuando se almacene el primer sumando, ha de ser en una variable que esté disponible cuando posteriormente se realice la suma. En particular, es conveniente recordar que las variables locales a una función desaparecen cuando termina la ejecución de la función.

Al terminar la funcionalidad del ejercicio, se puede utilizar CSS (por ejemplo, propiedades como el color de fondo) para dar una apariencia un poco más adecuada a la calculadora.

%% \textbf{Materiales:}

%% \begin{itemize}
%% \item Ejemplo de solución: fichero \verb|calc-binario-1.html|.
%% \end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Prueba de addEventListener para leer contenidos de formularios}
\label{subsec:eje-js-addeventlistener-form}

\textbf{Enunciado:}

En esta práctica se va a utlizar el método addEventListener para leer los cambios que se realicen en un campo de texto de un formulario, de forma que a continuación puedan escribirse en otra parte de la página.

Para ello, se escribirá en HTML un formulario con un campo de texto, y un código JavaScript que consiga que según un usuario vaya escribiendo en el campo de texto, lo mismo que escribe vaya mostrándose en otra parte de la página.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item element.addEventListener en la documentación de Mozilla: \\
  \url{https://developer.mozilla.org/en/docs/DOM/element.addEventListener}
\item Advanced event registration models: \\
  \url{http://www.quirksmode.org/js/events_advanced.html} \\
  (modelo ``W3C'')
\item Ejemplo de solución (con función anónima): \\
  Fichero \verb|form.html|
\item Ejemplo de solución (con función con nombre): \\
  Fichero \verb|form-2.html|
\item Ejemplo de solución (usando ``onload''): \\
  Fichero \verb|form-3.html|
\item Ejemplo de solución (evitanto el uso de ``this''): \\
  Fichero \verb|form-4.html|
\item Ejemplo de solución (poniendo el código JavaScript en un fichero): \\
  Ficheros \verb|form-5.html|, \verb|form-5.js|
\end{itemize}

\textbf{Comentarios:}

addEventListener permite asociar funciones que atiendan a eventos a los elementos que lanzan estos eventos. En este caso, lo usaremos para asociar el elemento ``input'' del campo de texto del formulario a una función que escriba, cuando sea invocada, el contenido (valor) en ese momento de ese campo de texto. Como el evento ``input'' se dispara cada vez que haya un cambio en el campo de texto, el resultado será que todo lo que se escriba en el campo de texto se repetirá en otra parte de la página.

Se recomienda hacerlo primero con una función anónima como argumento a addEventListener, y a continuación con una función con nombre.


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Colores con addEventListener}
\label{subsec:eje-js-addeventlistener-colores}

\textbf{Enunciado:}

En esta práctica se va a utlizar el método addEventListener para visualizar colores según se escribe su código en el campo de texto de un formulario.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Ejemplo de solución: Fichero \verb|form-background.html|
\end{itemize}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{JQuery}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Uso de jQuery}
\label{subsec:eje-jquery-uso}

\textbf{Enunciado:}

Utiliza jQuery, según se indica en el apartado ``How jQuery Works'' del manual ``About jQuery'' para realizar una página HTML tal que cuando se pulse cualquiera de sus enlaces se muestre una ventana emergente que diga ``Hola''. 

\textbf{Comentarios:}

Normalmente, la versión de jQuery a usar por ahora será la de ``producción'', que tiene el código ``minimizado''. Por ejemplo, \verb|jquery-1.11.0.min.js|

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Sitio de jQuery: \url{http://jquery.com}
\item Documentación sobre jQuery: \url{http://jquery.com}
\item Descarga de jQuery: \url{http://jquery.com/download/}
\item Learn jQuery: \url{http://learn.jquery.com/}
\item About jQuery: \url{http://learn.jquery.com/about-jquery/}
\item Ejemplo de solución: Fichero \verb|hello.html|, \verb|hello.js|
\item Ejemplo de solución (usando jQuery en una CDN):
  Fichero \verb|hello-2.html|
\item Ejemplo de solución (con varios elementos ``a''):
  Fichero \verb|hello-3.html|
\item Ejemplo de solución (no siguiendo los enlaces):
  Fichero \verb|hello-4.html|, \verb|hello-4.js|
\end{itemize}


%%---------------------------------------------------------------------

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Cambio de colores con jQuery}
\label{subsec:eje-jquery-colores}

\textbf{Enunciado:}

Utiliza jQuery para cambiar los colores de fondo de todos los elementos HTML con un cierto identificador, utilizando una clase CSS.

Igualmente, para todos los elementos ``li'' del identificador anterior, que cambien el texto a otro color.

Igualmente, para el último de los elementos ``li'' anteriores, que al pasar el ratón por encima cambie a color verde, y deje de tenerlo al dejar de estar el ratón encima (hover).

\textbf{Comentarios:}

Puede usarse ``starterkit.html'', que ya tiene clases ``red'', ``blue'' y ``green'' que pone el color de fondo a rojo y el color de texto a azul y verde, respectivamente, y el identificador ``\#orderedlist''.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item \verb|starterkit.html|, \verb|starterkit.js|, \verb|starterkit-custom.js|
\item Ejemplo de solución: Fichero \verb|colors.js|
  (para sustituir al ``custom.js'' del StarterKit)
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Texto con jQuery}
\label{subsec:eje-jquery-texto}

\textbf{Enunciado:}

Vamos a seguir usando el \verb|starterkit.html| (ver ``Cambio de colores con jQuery'', ejercicio~\ref{subsec:eje-jquery-colores}).

Utiliza JQuery para añadir texto a cada elemento ``li'' que estén dentro del elemento con identificador ``\#orderedlist''. 

Ahora, consigue que cuando se entre con el ratón sobre los elementos ``li'' bajo ``\#orderedlist2'', se escriba un mensaje a su lado, y otro distinto al salir.

Por último, cambia el texto de los elementos ``dd'' cuando se entre con el ratón sobre ellos, volviendo a su texto original al salir.

\textbf{Comentarios:}

Para añadir texto a varios ``li'' bajo ``\#orderedlist'' puedes usar la función ``each'', aplicada a cada elemento encontrado usando ``find''.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Ejemplo de solución: Fichero \verb|add-text-3.js|
  (para sustituir al ``starterkit-custom.js'' de \verb|starterkit.html|)
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Difuminado (fading) con JQuery}
\label{subsec:eje-jquery-fading}

\textbf{Enunciado:}

Vamos a seguir usando el \verb|starterkit.html| (ver ``Cambio de colores con jQuery'', ejercicio~\ref{subsec:eje-jquery-colores}).

Utiliza JQuery para difuminar el texto de los elementos ``dt'' cuando se pulse el ratón sobre ellos.

A continuación, escribe el texto difuminado, añadiéndolo al elemento ``h3'' (además de difuminarlo) cuando se pulse el ratón sobre los mismos elementos.

Por último, haz reaparecer el texto difuminado, con un difuminado inversio, al pulsar sobre el elemento ``h3''


\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Ejemplo de solución: Fichero \verb|fading-3.js|
  (para sustituir al ``starterkit-custom.js'' de \verb|starterkit.html|)
\end{itemize}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Ejemplos simples con Ajax}
\label{subsec:eje-jquery-ajax}

\textbf{Enunciado:}

Escribe un programa que, una vez está cargado el árbol DOM de una página HTML, realice la petición HTTP de un documento con un texto, y lo incluya en el elemento con un cierto identificador de dicha página HTML. Para realizar la petición del documento, utiliza la función ajax() de jQuery.

Realiza lo mismo, pero ahora de forma que la petición del documento se realice cuando el usaurio pulsa el ratón sobre otro elemento.

\textbf{Comentarios:}

Puede utlizarse para realizar las pruebas el servidor HTTP Python de una línea que se describe en el ejercicio ``HTML simple'' (\ref{subsec:eje-html-simple}).

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item jQuery API Documentation: jQuery.ajax(): \\
  \url{http://api.jquery.com/jQuery.ajax/}
\item Ejemplo de solución: Fichero \verb|ajax.tar.gz|
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Ejemplo simple con Ajax y JSON}
\label{subsec:eje-jquery-json}

\textbf{Enunciado:}

Escribe un programa que, cuando se pulse el ratón sobre un cierto elemento de una página HTML, realice la petición HTTP de un documento JSON, y lo incluya a continuación del elemento con un cierto identificador de dicha página HTML. Para realizar la petición del documento JSON, utiliza la función getJSON() de jQuery.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item jQuery API Documentation: jQuery.getJSON(): \\
  \url{http://api.jquery.com/jQuery.getJSON/}
\item Ejemplo de solución: Fichero \verb|json-data.tar.gz|
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Generador de frases aleatorias}
\label{subsec:eje-jquery-frases-aleatorias}

\textbf{Enunciado:}

Escribe un programa que al arrancar muestre una frase en una página HTML. Cuando se pulse sobre la frase, muestre otra, y así sucesivamente. Para generar las frases, cuando se cargue la página HTML se pedirá un documento JSON que tendrá tres listas de ``partes'' de frases. La primera lista tendrá posibles comienzos de frases, la segunda lista tendrá posibles partes medias de una frase, y la tercera tendrá posibles finales. Cada vez que haya que mostrar una frase, se elegirá aleatoriamente un elemento de cada una de las tres listas, y se generará la frase con ellas. Para realizar la petición del documento JSON, utiliza la función getJSON() de jQuery.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item jQuery API Documentation: jQuery.getJSON(): \\
  \url{http://api.jquery.com/jQuery.getJSON/}
\item Ejemplo de solución: Fichero \verb|json-data.tar.gz|
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Utilización de JSONP}
\label{subsec:eje-jquery-jsonp}

\textbf{Enunciado:}

Escribe un programa que, usando la API de Flickr, y en particular el documento JSONP que incluye información sobre las últimas fotos que se han etiquetado con la etiqueta ``fuenlabrada'', muestre estas fotos cuando se pica en pantalla sobre un cierto elemento.

Mejora tu programa para que admita que el usuario escriba en una caja la eitqueta, o lista de etiquetas que quiera, y el programa muestre las últimas fotos con esas etiquetas.

\textbf{Comentarios:}

Puedes ver un ejemplo muy similar en la página de documentación de jQuery sobre getJSON.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item ``Same origin policy'' en MDN: \\
  \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/Security/Same-origin_policy}
\item JSONP en Wikipedia: \\
  \url{http://en.wikipedia.org/wiki/JSONP}
\item jQuery API Documentation: jQuery.getJSON(): \\
  \url{http://api.jquery.com/jQuery.getJSON/}
\item Documentación de la API de Flickr: \\
  \url{http://www.flickr.com/services/api/}
\item Acceso a fichero JSONP con las últimas fotos de Flickr con etiqueta ``fuenlabrada'': \\
  \url{http://api.flickr.com/services/feeds/photos_public.gne?tags=fuenlabrada&tagmode=any&format=json&jsoncallback=?}
\end{itemize}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{HTML5}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{La misma página, pero en HTML5}
\label{subsec:lo-mismo-pero-diferente}

\textbf{Enunciado}: Modifica la página html5-original.html que sigue el estándar HTML4
(con su correspondiente hoja de estilo CSS en el archivo html5-style-original.css)
para que incluya las nuevas etiquetas de HTML5. El resultado se puede ver en los
ficheros html5-final.html y html5-style-final.css. Todos los ficheros necesarios se
pueden encontrar en Moodle.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Diagrama de coordenadas con canvas}
\label{subsec:diagrama-coordenadas}

\textbf{Enunciado}: Crea un diagrama de coordenadas como el que se muestra en la imagen diagramacoordenadas.png (disponible en Moodle) mediante el uso de HTML5 canvas.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Un Paint sencillo}
\label{subsec:paint-sencillo}

\textbf{Enunciado}: Utilizando el elemento canvas, crea un Paint sencillo que pueda pintar en el canvas mientras se mantiene el botón del ratón pulsado en los colores rojo, verde, azul, negro y blanco. Además, añade un botón para borrar el canvas.


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Un Paint con brocha}
\label{subsec:paint-brocha}

\textbf{Enunciado}: Modifica el ejercicio anterior (``Un Paint sencillo'', ejercicio~\ref{subsec:paint-sencillo}) para que el usuario puede elegir también el tamaño de la brocha con la que pintar. Además, el título ``Un Paint sencillo'' ha de modificarse a ``Un Paint algo más complicado'' y ha de situarse encima del canvas.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Un sencillo juego con canvas}
\label{subsec:estudia-juego}

\textbf{Enunciado}: Estudia con detenimiento el juego sencillo realizado
con canvas y javascript \emph{simple\_canvas\_game} que puedes encontrar en GitHub
(repositorio X-Nav-5.7.6-JuegoCanvas). Pon especial atención en las siguientes cuestiones:

\begin{itemize}
  \item Cómo se cargan las imágenes
  \item Cómo se modelan los elementos (los objetos del juego)
  \item Cómo se utilizan las pulsaciones de teclas para cambiar el estado
  \item Cómo es el \emph{loop} principal del juego
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Mejora el juego con canvas}
\label{subsec:modifica-juego}

\textbf{Enunciado}: Partiendo del juego sencillo anterior, realiza las 
siguientes modificaciones:

\begin{itemize}
  \item Impide que la princesa si situe entre los árboles
  \item Impide que el héroe salga del recinto arbolado
  \item Añade piedras, que el héroe ha de sortear para llegar a la princesa
  \item Ten en cuenta que no puede haber una piedra suficientemente cerca de la posición de la princesa, ni en la posición inicial del príncipe
  \item Añade monstruos que si tocan al héroe, lo matan
  \item Añade lógica para que cada 10 princesas cogidas, se ``pase'' al siguiente
nivel (con más piedras y/o monstruos más veloces)
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Juego con estado}
\label{subsec:juego-con-estado}

\textbf{Enunciado}: Partiendo del juego sencillo realizado con el canvas HTML5 (ejercicio~\ref{subsec:modifica-juego}), realiza las modificaciones oportunas para que guarde el estado de una partida y un jugador pueda volver a ese estado posteriormente.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Juego sin conexión}
\label{subsec:juego-sin-conexion}

\textbf{Enunciado}: Partiendo del juego con estado (ejercicio~\ref{subsec:juego-con-estado}), realiza las modificaciones pertinentes para que el juego pueda jugarse sin conexión a Internet.

Repositorio GitHub del que partir: \url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-5.7.8-JuegoAvanzado}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Modernizr: Comprobación de funcionalidad HTML5}
\label{subsec:modernizr}

\textbf{Enunciado}: Bájate e instálate la biblioteca de Javascript \texttt{Modernizr}, que se utiliza para comprobar si la funcionalidad de HTML5 está soportada por el navegador (prueba con Firefox y con Konqueror, el navegador de KDE últimamente con menos desarrollo). Comprueba si el navegador tiene la siguiente funcionalidad:

\begin{itemize}
  \item canvas
  \item video
  \item video en formato ogg
  \item almacenamiento local
  \item apliaciones sin conexión
  \item geolocalización
\end{itemize}  


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Audio y vídeo con HTML5}
\label{subsec:audio-video}

\textbf{Enunciado}: Utiliza Modernizr para ver si el navegador soporta vídeo y vídeo en los diferentes formatos. Descárgate un vídeo en formato WebM o otro en formato OGG (extensión ogv) de la web y crea una página que lo muestre. Finalmente, estudia el código utilizado en YouTube para empotrar un vídeo con HTML5 en varios formatos en \url{http://diveintohtml5.info/video.html#example}, incluyendo el código para que se use Flash en el caso de que no estén soportados. Compara esta aproximación con la que hemos utilizado con Modernizr.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Geolocalización con HTML5}
\label{subsec:geolocalizacion}

\textbf{Enunciado}: Utiliza la API de HTML5 para geolocalización para determinar tu posición. Comprueba que tu navegador tiene implementada la funcionalidad de geolocalización con Modernizr. Muestra tu localización geográfica actual en un mapa utilizando los mapas de Google Maps. En caso de que el navegador no tenga implementada esta funcionalidad (utiliza \texttt{Modernizr} para comprobarlo), utiliza un \texttt{polyfill}.

Repositorio GitHub del que partir: \url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-5.7.11-Geolocation}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Las antípodas}
\label{subsec:antipodas}

\textbf{Enunciado}: Crea una página web que a partir de tu geolocalización, muestre en la ventana del navegador las siguientes dos imágenes: tu localización y la de las antípodas. Utiliza \texttt{Modernizr} para comprobar si el navegador tiene implementada la funcionalidad de geolocalización y un \texttt{polyfill} en el caso de que no sea así (p.ej., en Konqueror).

% Para mostrar la imagen geográfica, puedes hacer uso de la API de Google Maps. Así, la URL http://maps.googleapis.com/maps/api/staticmap?center=latitud,longitud\&zoom=14\&size=400x300\&sensor=false devuelve una imagen de tamaño 400x300 píxeles centrado en las coordenadas latitud y longitud.

Repositorio GitHub del que partir: \url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-5.7.12-Antipodas}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Cálculo de números primos con Web Workers}
\label{subsec:webworker-primos}

\textbf{Enunciado}: Estudia el fichero webworkers.html que encontrarás en el repositorio \url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-5.7.13-WebWorkers} de GitHub. Comprueba cómo al introducir un número muy grande, el interfaz del navegador deja de ser responsivo. Implementa un \texttt{webworker} para que el cálculo de los primos se realice en \emph{background} y el interfaz no pierda responsividad.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Cliente de eco con WebSocket}
\label{subsec:websocket-cliente-eco}

\textbf{Enunciado}: Inspecciona y ejecuta el archivo \texttt{websocket\_echo.html} que encontrarás en el repositorio \url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-5.7.14-WebSocket-Echo} de GitHub para ver el funcionamiento de los \texttt{WebSockets}. Comprueba la \texttt{URI} del servidor de \texttt{WebSockets}, los eventos que se lanzan, así como el funcionamiento general del cliente de eco.


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Cliente y servidor de eco con WebSocket}
\label{subsec:websocket-cliente-servidor-eco}

\textbf{Enunciado}: En el repositorio \url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-5.7.15-WebSocket-EchoServer} de GitHub encontrarás el script en Python \texttt{SimpleWebSocketServer.py}, que implementa un servidor de \texttt{WebSockets} sencillo (también tiene una variante segura). 

En \texttt{SimpleExampleServer.py} se hereda del servidor WebSocket para crear servidores específicos. El que vamos a tratar en este ejercicio es el servidor de eco. Para ello, ejecuta \texttt{SimpleExampleServer.py} en modo \emph{eco} y pruébalo con la página HTML \texttt{SimpleWebSocketClient.html}.

Modifica el servidor (en \texttt{SimpleExampleServer.py}) para que imprima por pantalla lo que recibe y envía. Asimismo, modifica el cliente (en \texttt{SimpleWebSocketClient.html}) para que no sólo muestre en la página lo que recibe, sino también lo que envía.


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Cliente y servidor de chat con WebSocket}
\label{subsec:websocket-cliente-servidor-chat}

\textbf{Enunciado}: Basándote en el script \texttt{SimpleExampleServer.py}, modifica \texttt{SimpleWebSocketClient.html} para tener un chat que utilice el protocolo \texttt{WebSocket}. Comprueba el tráfico intercambiado entre cliente y servidor con las herramientas para desarrolladores de los navegadores. 

Parte del código que encontrarás en el repositorio GitHub  \url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-5.7.16-WebSocket-Chat}.


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Canal con información horaria}
\label{subsec:websocket-canal-obsesion-horaria}

\textbf{Enunciado}: Basándote en la implementación de chat de \texttt{SimpleExampleServer.py} del ejercicio anterior, modifica el servidor para que sea un servicio de \emph{chat} que además:
\begin{itemize}
  \item Responda a los conectados con la hora, cuando éstos se lo pidan mediante un mensaje \emph{getTime}.
\end{itemize}


Recuerda que puedes hacer uso de la biblioteca \emph{time} de Python.

Para realizar (y entregar) este ejercicio, haz un \emph{fork} del repositorio GitHub \url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-5.7.17-WebSocket-TimeChat}.


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{History API - Cambiando la historia con HTML5}
\label{subsec:cambiando-historia}

\textbf{Enunciado}: Basándote en los ficheros que puedes encontrar en el repositorio:

\begin{itemize}
  \item Añade las páginas HTML parciales en \texttt{gallery} para cada una de las imágenes. Puedes utilizar \texttt{plantilla.html} como plantilla.
  \item Añade las páginas HTML completas en el directorio principal. Puedes copiar y pegar la parte correspondiente de las páginas HTML parciales.
    \item Modifica \texttt{gallery.js} para que utilice la biblioteca de detección de funcionalidad \texttt{Modernizr}
    \item Modifica el repositorio convenientemente para que se sirva como web desde \texttt{GitHub}.
    \item Modifica las direcciones pertinentes en \texttt{gallery} para que funcione la aplicación web.
\end{itemize}

Para realizar (y entregar) este ejercicio, haz un \emph{fork} del repositorio GitHub \url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-5.7.18-HistoryAPI}.


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{Otras bibliotecas JavaScript}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{JQueryUI: Instalación y prueba}
\label{subsec:otras-jquery-instal}

\textbf{Enunciado:}

Instala la biblioteca JQueryUI personalizada (customized), incluyendo todas las opciones. Sirve el directorio donde se ha instalado con el servidor Python de una línea, y carga el documento index.html en el navegador, para ver una muestra de los widgets que proporciona la biblioteca.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Learn jQuery, capítulo sobre JQuery UI: \\
  \url{http://learn.jquery.com/jquery-ui/}
\item jQuery: \url{http://jqueryui.com/}
\item jQuery UI API Documentation: \url{http://api.jqueryui.com/}
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{JQueryUI: Uso básico}
\label{subsec:otras-jquery-basico}

\textbf{Enunciado:}

Comenzaremos por crear un ``selector de fechas'' (date-picker), que despliega un calendario. Para introducir datos en el sector, se podrá desplegar el calendario, y la fecha elegida en él serla la que se tendrá en el selector.

A continuación, pondremos un menú con un submenú, jugando un poco con las distintas opciones que nos proporciona el elemento correspondiente de jQueryUI.

Por último, pondremos un objeto ``dropable'' y dos ``dragable''. Cuando cualquiera de los elementos ``dragable'' se suelte sobre el ``dropable'', cambiará el color y el texto de este último. Cuando se arrastra el ``dragable'' sacándolo del ``dropable'' volverá a cambiar su color y texto, para quedar como estaban. Haz que uno de los ``dragable'' vuelva automáticamente a su sitio cuando lo sueltes (poniéndole la propiedad adecuada).

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Learn jQuery, capítulo sobre JQuery UI: \\
  \url{http://learn.jquery.com/jquery-ui/}
\item jQuery: \url{http://jqueryui.com/}
\item jQuery UI API Documentation: \url{http://api.jqueryui.com/}
%\item Ejemplo de solución: Fichero \verb|json-data.tar.gz|
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{JQueryUI: Juega con JQueryUI}
\label{subsec:otras-jqueryui-juega}

\textbf{Enunciado:}

Prepara una interfaz de usuario que muestre la potencia de JQueryUI. En la medida de lo posible, trata de que sea similar a una interfaz de usuario de una aplicación real: un escritorio, un sitio web para comprar viajes, una aplicación para interaccionar con una red social, etc. Procura experimentar con los elementos que proporciona JQueryUI, y trata de que se muestren de forma adecuada sus capacidades.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{JQueryUI: Clon de 2048}
\label{subsec:otras-jquery-2048}

\textbf{Enunciado:}

2048 es un juego que se puede implementar con relativa facilidad como una SPA (single page application). Realiza tu propia versión de ese juego (o de uno parecido) usando jQuery y jQueryUI.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Versión ``original'' del juego 2048: \\
  \url{http://gabrielecirulli.github.io/2048/}
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Elige un plugin de jQuery}
\label{subsec:otras-jquery-plugin}

\textbf{Enunciado:}

Elige un plugin de jQuery, y has una aplicación que lo use. Puedes elegir el que quieras, pero será más fácil si no requiere de nada específico en el lado del servidor, y si encuentas que la biblioteca tiene un cierto nivel de madurez, disponibilidad de documentación, demos, etc.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Plugins de jQuery: \\
  \url{http://plugins.jquery.com/}
\end{itemize}

\textbf{Comentarios:}

Puedes empezar por probar las demos de la biblioteca, y hacer una aplicación mínima que corresponda con una de ellas. Luego, puedes integrar la biblioteca en cualquier otra de las prácticas que has hecho hasta el momento.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{APIs JavaScript}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Leaflet: Instalación y prueba}
\label{subsec:apis-leaflet-instal}

\textbf{Enunciado:}

Instala la biblioteca Leaflet, tratando de tener sólo los ficheros y directorios que hacen falta para que funcionen las aplicaciones que la usen. Utiliza la información en la ``Leaflet Quick Start Guide'' para mostrar un mapa en el navegador de la zona alrededor del campus de la URJC en Fuenlabrada, con un marcador con popup sobre el Aulario III.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Leaflet: \url{http://leafletjs.com}
\item Leaflet Quick Start Guide: \\
  \url{http://leafletjs.com/examples/quick-start.html}
\item Documentación sobre Leaflet (tutorials): \\
  \url{http://leafletjs.com/examples.html}
\item Documentación sobre Leaflet (API): \\
  \url{http://leafletjs.com/reference.html}
\item Coordenadas del Aulario III: latitud 40.2838, longitud -3.8215.
\item OpenStreetMap tile usage policy: \\
  \url{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/Tile_usage_policy}
\item Proveedores de capas (teselas) para Leaflet: \\
  \url{http://leaflet-extras.github.io/leaflet-providers/preview/index.html}
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Leaflet: Coordenadas}
\label{subsec:apis-leaflet-coordenadas}

\textbf{Enunciado:}

Mejora tu solución del ejercicio ``Leaflet: Instalación y prueba'' (\ref{subsec:apis-leaflet-instal}) añadiendo lo necesario para que cuando el usuario pulse en un punto del mapa, se muestre un popup con las coordenadas (latitud y longitud) de ese punto.

\textbf{Comentarios:}

Puedes empezar mostrando una alerta, y luego trabajar con el popup.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Leaflet: Aplicación móvil}
\label{subsec:apis-leaflet-movil}

\textbf{Enunciado:}

Mejora tu solución del ejercicio ``Leaflet: Coordenadas'' (\ref{subsec:apis-leaflet-coordenadas}), haciendo que el mapa se muestre a pantalla completa, colocado sobre tu situación actual (que se muestre como un círculo con un tamaño squivalente a la exactitud de la localización), y de forma que funcione en móviles.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Leaflet on Mobile: \\
  \url{http://leafletjs.com/examples/mobile.html}
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Leaflet: GeoJSON}
\label{subsec:apis-leaflet-geojson}

\textbf{Enunciado:}

Sobre tu solución para alguno de los ejercicios anteriores (si es posible, ``Leaflet: Aplicación móvil''~\ref{subsec:apis-leaflet-movil}, si no ``Leaflet: Coordenadas''~\ref{subsec:apis-leaflet-coordenadas}), coloca una capa con marcadores procedentes de un fichero GeoJSON. El mapa deberá quedar enfocado de forma que se vean los marcadores.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Using GeoJSON with Leaflet: \\
  \url{http://leafletjs.com/examples/geojson.html}
\item Fichero GeoJSON con localización de edificios de la URJC: \\
  \verb|buildings-urjc.json|
\end{itemize}

\textbf{Comentarios:}

Atención al orden de las coordenadas en el objecto LatLong de Leaflet (primero latitud, luego longitud) y en la propiedad ``coordinates'' de GeoJSON (primero longitud, luego latitud).

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Leaflet: Coordenadas y búsqueda de direcciones}
\label{subsec:apis-leaflet-nominatim}

\textbf{Enunciado:}

Realiza una aplicación que muestre un mapa de OpenStreetMap, usando Leaflet, con un formulario en el que se pueda introducir el nombre de un lugar. Cuando se introduzca uno, se mostrará un listado de los cinco primeros lugares que ofrezca Nominatim para ese nombre de lugar, de forma que al pulsar sobre cualquiera de ellos, el mapa se centre en ese lugar.

\textbf{Materiales:}

Los mismos que el ejercicio ``Leaflet: Instalación y prueba'' (\ref{subsec:apis-leaflet-instal}), y además:

\begin{itemize}
\item Nominatim: \\
  \url{http://nominatim.openstreetmap.org/}
\item Address lookups with Leaflet and Nominatim: \\
  \url{http://derickrethans.nl/leaflet-and-nominatim.html}
\end{itemize}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Leaflet: Fotos de Flickr}
\label{subsec:apis-leaflet-flickr}

\textbf{Enunciado:}

Realizar una aplicación que muestre un mapa de OpenStreetMap, usando Leaflet, con un formulario en el que se pueda introducir el nombre de un lugar. Cuando se introduzca uno, se mostrará un listado de los cinco primeros lugares que ofrezca Nominatim para ese nombre de lugar, de forma que al pulsar sobre cualquiera de ellos, el mapa se centre en ese lugar. Además, en ese momento se abrirá un panel donde se mostrarán varias fotos de Flickr que tengan como etiqueta el nombre de lugar.

Para hacer este ejercicio se usará la interfaz JSONP de Flickr.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Llamadas para obtener canales (feeds) de Flickr (incluye cómo obtener JSONP como respuesta): \\
  \url{http://www.flickr.com/services/feeds/}
\item Ejemplo de llamada JSONP con jQuery: \\
  \url{http://api.jquery.com/jQuery.getJSON/}
\end{itemize}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{GitHub.js: Datos de un repositorio}
\label{subsec:apis-github-repo}

\textbf{Enunciado:}

Utiliza la biblioteca JavaScript github.js para obtener los datos básicos de un repositorio de GitHub, dados su nombre y el nombre del usuario que es dueño de él.

El funcionamiento concreto será el siguiente:

\begin{itemize}
\item Al cargar la aplicación, se verá un formulario en el que se podrá introducir el token de autenticación (ver más abajo).
\item Al introducir el token, la aplicación lo utilizará para crear un nuevo objeto GitHub, y mostrará un nuevo formulario en el que se podrá escribir un nombre de usuario de GitHub y el de uno de sus repositorios.
\item Al introducir estos datos (usuario, nombre de repositorio), la aplicación lo utilizará para crear un nuevo objeto para acceder al repositorio.
\item Cuando la aplicación haya conseguido los datos del repositorio, mostrará alguno de ellos (por ejemplo la descripción del repositorio, la fecha de creación, su nombre completo).
\end{itemize}

\textbf{Comentarios:}

Para que la biblioteca pueda acceder a la API HTTP de GitHub, hace falta autenticarse ante esta API. Para ello, puedes generar un token (ver más abajo enlace a documentación al respecto), y utilizarlo con el mecanismo de autenticación OAuth, que es uno de los soportados por la biblioteca. Cuando generes este token, ten la precaución de especificar el ámbito ``public repositories'', para que de acceso a leer y escribir en repositorios públicos. Y ten en cuenta, una vez generado, que ese token da acceso a escribir y leer los repositorios sobre los que tengas permisos en GitHub, por lo que en gran medida deberías custodiarlo como tu contraseña. En particular, no lo incluyas en el código que subas a ningún sitio público, ya que sería una acción muy similar a publicar tu contraseña.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Biblioteca GitHub.js: \\
  \url{https://github.com/michael/github}
\item Dirección para obtener la biblioteca GitHub.js lista para su uso: \\
  \url{https://raw.githubusercontent.com/michael/github/master/github.js}
\item Instrucciones para crear un token de autenticación en GitHub: \\
  \url{https://help.github.com/articles/creating-an-access-token-for-command-line-use/}
\item GitHUB API v3: \\
  \url{https://developer.github.com/v3}
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{GitHub.js: Crea un fichero}
\label{subsec:apis-github-file}

\textbf{Enunciado:}

Amplía el ejercicio ``GitHub.js: Datos de un repositorio'' (\ref{subsec:apis-github-repo}) para que además de dar los datos de un repositorio, cree en él un fichero. Para ello, incluye un nuevo formulario en el que escribirás el contenido que tendrá ese fichero, y su nombre. Cuando la aplicación los reciba, creará un nuevo fichero en la rama ``master'' del repositorio especificado, con ese contenido.


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{OpenLayers: Instalación y prueba}
\label{subsec:apis-openlayers-instal}

\textbf{Enunciado:}

Instala la biblioteca OpenLayers, tratando de tener sólo los ficheros y directorios que hacen falta para que funcionen las aplicaciones que la usen. Coloca en el mismo directorio los ficheros de la demo openlayers.html, y sirve este directorio con el servidor Python de una línea. Carga el documento openlayers.html en el navegador, para ver la demo (se mostrará un mapa, con una capa formada por teselas procedentes de OpenStreetMap).

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item OpenLayers: \url{http://openlayers.org}
\item OpenLayers examples: \\
  \url{http://openlayers.org/dev/examples}
\item Documentación de la OpenLayers API: \\
  \url{http://dev.openlayers.org/releases/OpenLayers-2.7/doc/apidocs}
\item Demo: Ficheros \verb|openlayers.html|, \verb|openlayers.css| y \verb|openlayers.js|
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{OpenLayers: Capas y marcadores}
\label{subsec:apis-openlayers-capas}

\textbf{Enunciado:}

Modifica el resultado del ejercicio ``OpenLayers: Instalación y prueba'' (ejercicio~\ref{subsec:apis-openlayers-instal}) para:

\begin{itemize}
\item Añadir una capa de teselas de Bing (por ejemplo, del mapa de satélite), de forma que se pueda seleccionar ésta o la de OpenStreetMap para verla en el mapa.
\item Añadir un marcador en una posición del mapa.
\item Opcionalmente, incluir un formulario en la página que permita indicar unas coordenadas, de forma que se añada un marcador en el mapa en esas coordenadas.
\item Opcionalmente, incluir una zona en la página HTML que muestre las coordenadas de un punto que se seleccione en el mapa.
\end{itemize}

\textbf{Materiales:}

Los mismos que el ejercicio ``OpenLayers: Instalación y prueba'' (\ref{subsec:apis-openlayers-instal}), y además:

\begin{itemize}
\item Solución (parcial): Ficheros \verb|openlayers-marker.html|, \verb|openlayers-marker.js|, \verb|openlayers-bing.html| y \verb|openlayers-bing.js|
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{OpenLayers: Coordenadas y búsqueda de direcciones}
\label{subsec:apis-openlayers-coordenadas}

\textbf{Enunciado:}

Realiza una aplicación que muestre un mapa de OpenStreetMap, tal que cada vez que se pique sobre él con el ratón, muestre en una leyenda exterior al mapa:

\begin{itemize}
\item Las coordenadas (latitud y longitud) en grados.
\item La dirección correspondiente a esas corrdenadas (utlizando el servicio proporcionado por Nominatim)
\end{itemize}

\textbf{Materiales:}

Los mismos que el ejercicio ``OpenLayers: Instalación y prueba'' (\ref{subsec:apis-openlayers-instal}), y además:

\begin{itemize}
\item Nominatim: \url{http://nominatim.openstreetmap.org/}
\item Solución: Ficheros \verb|openlayers-find.html|, \verb|openlayers-find.js| y \verb|openlayers.css|
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{OpenLayers: Fotos de Flickr}
\label{subsec:apis-flickr}

\textbf{Enunciado:}

Realizar una aplicación que realice una búsqueda en el servicio Flickr, de forma que muestre las fotos que tengan la etiqueta especificada. Esta etiqueta será parte del propio código JavaScript (pero se podría implementar también con un formulario, de forma que lo pueda elegir el usuario). Para hacer este ejercicio se usará la interfaz JSONP de Flickr.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Llamadas para obtener canales (feeds) de Flickr (incluye cómo obtener JSONP como respuesta): \\
  \url{http://www.flickr.com/services/feeds/}
\item Ejemplo de llamada JSONP con jQuery: \\
  \url{http://api.jquery.com/jQuery.getJSON/}
\item Solución: Ficheros \verb|flickr.html|, \verb|flickr.js| y \verb|flickr.css|
\end{itemize}



%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{APIs de Google}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Conociendo la Google API Console}
\label{subsec:conociendo-google-api-console}

\textbf{Enunciado:} Crea un proyecto para utilizar la Google API Console.

\begin{itemize}
  \item Ve a la página de la Google API Console \url{https://console.developers.google.com/}
  \item En el menú de selección (arriba a la izquierda), selecciona \emph{API Manager}
  \item Selecciona los servicios de Google+ API y URL Shortener API
  \item Comprueba cómo usar las APIs mediante el \emph{API Explorer}
  \item Obtén tu \emph{project key} (mira en el menú desplegable \emph{Credenciales}, y allí \emph{Clave de API}). Elige \emph{clave de navegador} 
  \item Añade como \emph{referer} tu \emph{gh-pages} de GitHub, p.ej., http://tulogin.github.io/*
%  \item Incluye información de autorización vía OAuth2.0, también para http://watson.gsyc.es/
  \item Échale un ojo a los menús de informes y cuotas que te da la API Console.
\end{itemize}

Nota: Para realizar este ejercicio (y los siguientes), necesitarás tener
una cuenta en Google.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Tu Perfil vía la API de Google+}
\label{subsec:tu-perfil-en-googleplus}

\textbf{Enunciado:} Crea una página web que interatúe con la API de Google+ para obtener tu nombre y tu avatar. Puedes partir del fichero en el repositorio de GitHub \url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-5.10.2-Perfil-Google-Plus}. Al menos, habrás de realizar los siguientes cambios:

\begin{itemize}
  \item Introduce tu llave para las APIs de Google
  \item Introduce tu nombre de usuario (o identificador) en Google+
\end{itemize}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Tomando datos de la API de Google+}
\label{subsec:tomando-datos-googleplus}

\textbf{Enunciado:} Crea una página web que interatúe con la API de Google+ para obtener la lista de actividades de un usuario de Google+. Puedes partir del fichero en el repositorio de GitHub \url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-5.10.3-Datos-Google-Plus}. Al menos, habrás de realizar los siguientes cambios:

\begin{itemize}
  \item Introduce tu llave para las APIs de Google
  \item Introduce tu nombre de usuario (o identificador) en Google+ de alguien con actividad. Puedes utilizar los siguientes identificadores en el caso de que tu usuario de Google+ no sea uno con actividad:
  \begin{itemize}
    \item 108086881826934773478
    \item 103846222472267112072
  \end{itemize}
  \item Muestra las actividades en el HTML (anidando una lista en la página web)
  \item Muetra la información de localización geográfica, si ésta existiera
\end{itemize}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{Firefox OS}

\subsection{Primera aplicación con FirefoxOS}
\label{subsec:app-firefoxos}

\textbf{Enunciado:}

Partiendo de una aplicación web, crea una aplicación para FirefoxOS. Para tal
fin utiliza la plantilla para una aplicación que proporciona el proyecto Mozilla,
que te puedes descargar del siguiente repositorio en GitHub: \\
\url{https://github.com/mdn/battery-quickstart-starter-template}.

Realiza las siguientes actividades, teniendo en cuenta que este ejercicio sigue el
\emph{tutorial} disponible en \url{https://developer.mozilla.org/en-US/Apps/Build/Building_apps_for_Firefox_OS/Firefox_OS_app_beginners_tutorial}:

\begin{enumerate}
  \item Identifica la estructura de directorios y archivos de la aplicación.
  \item Añade un manifiesto, que tenga en cuenta lo siguiente:
  \begin{itemize}
    \item Bajo permisos, has de añadir uno que sea ``desktop-notification'' cuya descripción sea ``Needed for creating system notifications.''.
    \item Los caminos de los ficheros en el manifiesto han de ser relativos al servidor.
  \end{itemize}
  \item Lee e incluye el código de \texttt{scripts/battery.js}
  \item Lee e incluye el código de \texttt{scripts/battery.js}
  \item Prueba la aplicación en tu navegador
  \begin{itemize}
    \item En el navegador Firefox de escritorio
    \item En el simulador de Firefox OS
  \end{itemize}
\end{enumerate}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Open Web Apps: Aplicación para Firefox OS}
\label{subsec:apis-ffxos}

\textbf{Enunciado:}

Crea una Open Web App para Firefox OS basándote en una de las prácticas realizadas con Leaflet. Prueba a instalarla en el simulador de Firefox OS de Firefox y en un dispositivo Android (mediante instalación desde el navegador Firefox).

Repositorio para realizar la entrega del ejercicio: \\
\url{https://github.com/CursosWeb/X-Nav-5.11.2-OpenWebApps}


\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Uso del FirefoxOS App Manager: \\
  \url{https://developer.mozilla.org/en-US/Firefox_OS/Using_the_App_Manager}
\item Para entrar al App Manager en Firefox: \\
  \url{about:app-manager}
\item Instalación del FirefoxOS simulator: \\
  \url{https://ftp.mozilla.org/pub/mozilla.org/labs/fxos-simulator/}
\item Icon archive: \\
  \url{http://www.iconarchive.com}
\item Ejemplo de Open Web App lista para instalar: \\
  \url{http://gsyc.es/~jgb/ffxos-apps/index.html}
\end{itemize}

\textbf{Comentarios:}

Para usar el simulador de FirefoxOS de la forma que se indica en los materiales, es necesario tener una versión de Firefox igual o mayor que la 26, e instalar el plugin correspondiente (Firefox simulator). Se recomienda instalar la versión 1.4 de este simulador.

Para probar la app en un dispositivo Android, es necesario tener instalada en él una versión de Firefox igual o mayor que la 28.

Para convertir la aplicación en una Open Web App, no hace falta mucho más que crearle un fichero manifest.webapp adecuado. Ejemplo de manifest.webapp:

\begin{verbatim}
{
  "name": "My_Locator",
  "description": "My damn simple locator",
  "launch_path": "/map.html",
  "icons": {
    "128": "/map-icon.png"
  },
  "developer": {
    "name": "Jesus M. Gonzalez-Barahona",
    "url": "http://gsyc.es/~jgb"
  },
  "default_locale": "en",
  "permissions": {
    "geolocation": {
      "description": "Access to your position"
      }
  },
  "chrome": { "navigation": true }
}
\end{verbatim}

Una vez la aplicación ha sido probada en el simulador, puede colocarse en un directorio para su instalación directa desde Firefox, creando un fichero .zip con todo lo que incluye, y los ficheros package.manifest e index.html adecuados.

Ejemplo de package.manifest:

\begin{verbatim}
{
    "name": "My_Locator",
    "package_path" : "http://gsyc.es/~jgb/ffxos-apps/map.zip",
    "version": "1",
    "developer": {
        "name": "Jesus M. Gonzalez-Barahona",
        "url": "http://gsyc.es/~jgb"
    }
}
\end{verbatim}

Ejemplo de index.html:

\begin{verbatim}
<html>
  <body>
    <p>My Open Web Apps</p>
    <script>
      // This URL must be a full url.
      var manifestUrl = 'http://gsyc.es/~jgb/ffxos-apps/package.manifest';
      var req = navigator.mozApps.installPackage(manifestUrl);
      req.onsuccess = function() {
        alert(this.result.origin);
      };
      req.onerror = function() {
        alert(this.error.name);
      };
    </script>
  </body>
</html>
\end{verbatim}


%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{OAuth}

\subsection{OAuth con GitHub}
\label{subsec:oauth-github}

\textbf{Enunciado:}

Realiza una aplicación que escriba un fichero en un repositorio de GitHub, como hacíamos en ``GitHub.js: Crea un fichero'' (ejercicio~\ref{subsec:apis-github-file}), pero usando OAuth para conseguir el token de acceso a la API de GitHub.

\textbf{Comentarios:}

Para acceder a la API de GitHub mediante OAuth, es preciso usar OAuth con una proxy de autenticación. Puedes usar alguna de las proxies de autenticación de uso gratuito que hay disponibles en Internet, o construir una pequeña aplicación con Python o Django para que sirva como tal. En tu aplicación, puedes usar la biblioteca ``Hellojs'', que permite este tipo de autenticación sobre GitHub y otros servicios, recubriendo los detalles de OAuth.

Antes de poder usar OAuth, tendrás que generar un identificador (client\_id) y un secreto (client\_secret) para tu aplicación, en GitHub (menú de configuración, opción aplicaciones). A esta operación se le llama también ``registro de la aplicación con GitHub''.

Necesitarás también una url para indicar a GitHub cuál será el ``callback'' al que tendrá que redirigir una vez terminado el procedimiento de autenticación.

\textbf{Materiales:}

\begin{itemize}
\item Biblioteca Hello.js: \\
  \url{http://adodson.com/hello.js/}
\item Proxy OAuth para Hello.js: \\
  \url{https://auth-server.herokuapp.com/}
\item OAuth en la API de GitHub: \\
  \url{https://developer.github.com/v3/oauth/}
\item OAuth community site: \\
  \url{http://oauth.net/}
\item RFC 6749: The OAuth 2.0 Authorization Framework \\
  \url{https://tools.ietf.org/html/rfc6749}
\item OAuth 2.0 Tutorial, por Jakob Jenkov \\
  \url{http://tutorials.jenkov.com/oauth2/}
\end{itemize}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Listado de ficheros en GitHub}
\label{subsec:oauth-github-ficheros}

\textbf{Enunciado:}

Modifica la aplicación ``OAuth con GitHub'' (ejercicio~\ref{subsec:oauth-github}) para que, antes de escribit un fichero en GitHub, muestre los ficheros disponibles en el repositorio en cuestión (rama ``master''), y permita indicar un nuevo nombre de fichero y un contenido para ese fichero, y lo escriba a continuación en esa rama ``master''.

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\section{Ejercicios finales}

%%---------------------------------------------------------------------
%%---------------------------------------------------------------------
\subsection{Juego de las parejas}
\label{subsec:finales-parejas}

\textbf{Enunciado:}

Realiza una aplicación HTML5 que sirva para jugar a las parejas. Al empezar el juego, aparecerán en pantalla una matriz de cuatro por cuatro con 16 palabras (una en cada posición de la matriz), iguales dos a dos. Esto es, en realidad habrá 8 palabras repetidas: cada una aparecerá dos veces.

Cuando el usuario pulse la opción de comenzar, se ocultarán todas. El usuario seleccionará una posición de la matriz, que se revelará. Luego, pulsará otra, que se revelará también. Luego el jugador tendrá que pulsar en ``Listo''. Si ambas palabras eran iguales, ambas quedarán reveladas hasta que termine el juego. Si eran distintas, quedarán ocultadas. A continuación el usuari oseleccionará una nueva posición, y seguirá jugando hasta que todas las palabras queden reveladas, o hasta que pulse ``Nuevo juego'', en cuyo caso volverá a emprezar.

\begin{itemize}
\item Se puede usar un plazo, en lugar de un botón, antes de pasar a seleccionar un nuevo par de palabras.
\item Se pueden utlizar imágenes, en lugar de palabras.
\item Se pueden arrastrar las casillas una sobre otra, en lugar de seleccionar las dos.
\end{itemize}


\textbf{Comentarios:}

Se recomienda usar, en lo posible, jQuery y JQueryUI.


