%%
%% $Revision: $"
%%

\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage[pdfborder=0 0 0]{hyperref}
\usepackage{url}

\title{Servicios y Aplicaciones en Redes de Ordenadores \\
Grado en Sistemas de Telecomunicación \\
Programa del curso 2014/2015}
\author{Jesús M. González Barahona, Gregorio Robles Martínez \\
GSyC, Universidad Rey Juan Carlos}

%\date{}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\newpage

%%------------------------------------------------------------------------------------
%%------------------------------------------------------------------------------------
%%------------------------------------------------------------------------------------
\section{Datos generales}

\begin{tabular}{ll}
\textbf{Título:} & Servicios y Aplicaciones en Redes de Ordenadores  \\
\textbf{Titulación:} & Grado en Sistemas de Telecomunicación \\
\textbf{Cuatrimestre:} & Tercer curso, segundo cuatrimestre \\
\textbf{Créditos:} & 6 (3 teóricos, 3 prácticos) \\
\textbf{Horas lectivas:} & 4 horas semanales \\
\textbf{Horario:} & martes, 9:00--11:00 \\
                  & jueves, 9:00--11:00 \\
\textbf{Profesores:}
& Jesús M. González Barahona \\
& \hspace{1cm}jgb @ gsyc.es \\
& \hspace{1cm}Despacho 003, Biblioteca, Campus de Fuenlabrada\\
& Gregorio Robles Martínez\\
& \hspace{1cm}grex @ gsyc.es \\
& \hspace{1cm}Despacho 110, Departamental III, Campus de Fuenlabrada\\
\textbf{Sede telemática:} & \url{http://campusvirtual.urjc.es/} \\
\textbf{Aulas:} Laboratorio 209, Edif. Laboratorios III \\
\end{tabular}

\newpage

%%------------------------------------------------------------------------------------
%%------------------------------------------------------------------------------------
%%------------------------------------------------------------------------------------
\section{Objetivos}

En esta asignatura se pretende que el alumno obtenga conocimientos detallados sobre los servicios y aplicaciones comunes en las redes de ordenadores, y en particular en Internet. Se pretende especialmente que conozcan las tecnologías básicas que los hacen posibles.

\section{Metodología}

La asignatura tiene un enfoque eminentemente práctico. Por ello se realizará en la medido de lo posible en el laboratorio, y las prácticas realizadas (incluyendo especialmente la práctica final) tendrán gran importancia en la evaluación de la asignatura. Los conocimientos teóricos necesarios se intercalarán con los prácticos, en gran media mediante metodologías apoyadas en la resolución de problemas. En las clases teóricas se utilizan, en algunos casos, transparencias que sirven de guión. En todos los casos se recomendarán referencias (usualmente documentos disponibles en Internet) para profundizar conocimientos, y complementarias de los detalles necesarios para la resolución de los problemas prácticos. En el desarrollo diario, las sesiones docentes incluirán habitualmente tanto aspectos teóricos como prácticos.

Se usa un sistema de apoyo telemático a la docencia (Moodle) para realizar actividades complementarias a las presenciales, y para organizar la documentación ofrecida a los alumnos.

Asimismo, se utiliza el servicio GitHub como repositorio, tanto de los materiales de la
asignatura, como para entregar las prácticas por parte de los alumnos.

\newpage


%%--------------------------------------------------------------------------
%%--------------------------------------------------------------------------
%%--------------------------------------------------------------------------
\section{Evaluación}

Parámetros generales:

\begin{itemize}
\item Teoría (obligatorio): 0 a 4.
\item Práctica final (obligatorio): 0 a 2.
\item Opciones y mejoras de la práctica final: 0 a 3
\item Prácticas incrementales: 0 a 1
\item Ejercicios en foro o en GitHub: 0 a 2
\item Nota final: Suma de notas, moderada por la interpretación del profesor
\item Mínimo para aprobar:
      \begin{itemize}
      \item aprobado en teoría (2) y práctica final (1)
      \item 5 puntos de nota final
      \end{itemize}
\end{itemize}

Evaluación teoría: prueba escrita

Evaluación prácticas incrementales (evaluación continua):

\begin{itemize}
\item entre 0 y 2 
\item es muy recomendable hacerlas
\end{itemize}

Evaluación práctica final:

\begin{itemize}
\item posibilidad de examen presencial para práctica final
\item tiene que funcionar en el laboratorio
\item enunciado mínimo obligatorio supone 1, se llega a 2 sólo con calidad y cuidado en los detalles
\item realización individual de la práctica
\end{itemize}

Opciones y mejoras práctica final:

\begin{itemize}
\item permiten subir la nota mucho
\end{itemize}

Evaluación ejercicios (evaluación continua):

\begin{itemize}
\item preguntas y ejercicios en foro
\end{itemize}

Evaluación extraordinaria:

\begin{itemize}
\item prueba escrita (si no se aprobó la ordinaria)
\item nueva práctica final (si no se aprobó la ordinaria)
\item entrega de ejercicios de evaluación continua (con penalización)
\end{itemize}

\newpage

%%--------------------------------------------------------------------------
%%--------------------------------------------------------------------------
%%--------------------------------------------------------------------------
\section{Programa de teoría}

Programa de la asignatura (el detalle evoluciona según avanza el curso)

%%------------------------------------------------------------------------------------
%%------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{00 - Presentación}

%%-----------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 12 de enero (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} Presentación de la asignatura. Breve introducción y motivación de las aplicaciones web.
\item \textbf{Material:} Transparencias, tema ``Presentación''.
%\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en el foro):} ``Web 2.0'' (ejercicio~\ref{subsec:web-20}) \\
%  Entrega recomendada: antes del 22 de enero.
\end{itemize}

%%--------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 27 de enero (0.5 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} Introducción a la entrega de prácticas en GitHub (seccion~\ref{sec:eje-entrega-practicas-incr}).
\end{itemize}


%%----------------------------------------------------------------------
\subsection{01 - Conceptos básicos de aplicaciones web}

Sesión, mantenimiento de estado, persistencia.

\subsubsection{Sesión del 14 de enero (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Ejercicio propuesto (discusión en clase):} ``Última búsqueda'' (ejercicio~\ref{subsec:ultima-busqueda}) \\
  Se introduce el problema, y se pide que trabajen sobre las interacciones HTTP involucradas. Para la próxima sesión se deja la discusión sobre el uso de cookies (u otros mecanismos) para conseguir la funcionalidad requerida.
\end{itemize}

\subsubsection{Sesión del 20 de enero (2 horas)}

Páginas dinámicas (diferentes según cómo y cuándo se invocan). Cómo realizar sesiones en HTTP. Profundización en el concepto de sesión, y técnicas para conseguirla, incluyendo cookies y otros mecanismos.

\begin{itemize}
\item \textbf{Discusión de ejercicio (entrega en el foro):} ``Última búsqueda'' (ejercicio~\ref{subsec:ultima-busqueda}) \\
  Almacenamiento en el lado del servidor y en el lado del cliente. Relación entre peticiones HTTP. Cookies como herramienta para ambas situaciones.\\
  Entrega recomendada: antes del 24 de enero.
\item \textbf{Discusión:} Usos de las cookies. \\
  Uso de las cookies para identificación de visitantes (como en el ejercicio~\ref{subsec:ultima-busqueda}), para autenticación (interacción de autenticación y cookie de sesión posterior), para almacenamiento (como en el ejercicio~\ref{subsec:ultima-busqueda}, con última búsqueda en la cookie). Implicaciones de trasladar una cookie de identificación o de sesión de un ordenador a otro. Implicaciones de almacenar datos en el lado del navegador.
\item \textbf{Ejercicio:} ``Espía a tu navegador'' (ejercicio~\ref{subsec:firebug})
\item \textbf{Discusión de ejercicio:} ``Servicio horario'' \\
  (ejercicio~\ref{subsec:ej-servicio-horario}).
\end{itemize}


\subsubsection{Sesión del ... (1 hora)}

Datos persistentes entre operaciones HTTP diferentes. Concepto de estado persistente frente a caídas del servidor.

\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} Cookies
\item \textbf{Material:} Transparencias, tema ``Cookies''
\item \textbf{Ejercicio propuesto:} ``Cookies en tu navegador'' (ejercicio~\ref{subsec:cookies-navegador}) \\
\item \textbf{Ejercicio propuesto:} ``Cookies en tu navegador avanzado'' (ejercicio~\ref{subsec:cookies-navegador-2}) \\
\item \textbf{Discusión de ejercicio:} ``Última búsqueda: números aleatorios o consecutivos'' (ejercicio~\ref{subsec:ultima-busqueda-aleconsec}) \\
\item \textbf{Discusión:} Tres mecanismos básicos para mantenimiento de sesión (cookies, reescritura de URLs, campos ocultos en formularios)
\end{itemize}

\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Discusión de ejercicio:} ``Traza de historiales de navegación por terceras partes'' (ejercicio~\ref{subsec:navegacion-terceras-partes})  \\
\item \textbf{Ejercicio:} ``Trackers en páginas web'' (ejercicio~\ref{subsec:trackers-paginas-web}) \\
\item \textbf{Ejercicio propuesto:} ``Sumador simple con varios 
navegadores intercalados'' (ejercicio~\ref{subsec:sumador-simple-varios-intercalados}) \\
  Trabajo en grupo. Sólo se pretende llegar al pseudocódigo (lo más ``estilo Python'' que se pueda). \\
\item \textbf{Discusión de ejercicio (entrega en el foro):} ``Sumador simple con rearranques'' (ejercicio~\ref{subsec:sumador-simple-rearranques}). \\
 Entrega recomendada: antes del 18 de febrero.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------
\subsection{02 - Servicios web que interoperan}

Invocaciones a aplicaciones web desde aplicaciones web. Servicios web como un conjunto de aplicaciones que interoperan.

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} Arquitectura REST
\item \textbf{Material:} Transparencias, tema ``REST''
\item \textbf{Ejercicio propuesto (discusión en clase)}: ``Una arquitectura distribuida'' (ejercicio~\ref{subsec:arq-distribuida}) \\
\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en el foro)}: ``Sumador simple versión REST'' (ejercicio~\ref{subsec:sumador-simple-rest}) \\
Entrega recomendada: antes del 25 de febrero.
\end{itemize}


%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Calculadora simple versión REST'' (ejercicio~\ref{subsec:calc-simple-rest}).
\item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Cache de contenidos'' (ejercicio~\ref{subsec:cache-contenidos}). \\
 Entrega recomendada: antes del 13 de marzo.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Cache de contenidos anotado'' (ejercicio~\ref{subsec:cache-contenidos-anotado}) \\
  Entrega recomendada: antes del 20 de marzo.
\item \textbf{Ejercicio (discusión en clase, entrega en el foro):} ``Sistema de transferencias bancarias'' (ejercicio~\ref{subsec:transferencias-bancarias}). \\
Entrega recomendada: antes del 20 de marzo.
\item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Sistema REST para calcular Pi'' (ejercicio~\ref{subsec:rest-pi}) \\
Entrega recomendada: antes del 20 de marzo.
\end{itemize}

%% \item \textbf{Ejercicio:} ``Arquitectura escalable'' (ejercicio~\ref{subsec:arq-escalable}).
%% \item \textbf{Ejercicio:} ``Gestor de contenidos multilingue preferencias del navegador'' (ejercicio~\ref{subsec:contentappmulti-navegador}).
%% \item \textbf{Ejercicio:} ``Gestor de contenidos multilingue con elección en la aplicación'' (ejercicio~\ref{subsec:contentappmulti-apli}).
%\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------
\subsection{03 - Modelo-vista-controlador}

Explicación del patrón de diseño ``modelo-vista-controlador''.

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (1 hora)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``Modelo-vista-controlador''.
\item \textbf{Material:} Transparencias ``Modelo-vista-controlador''.
\item \textbf{Presentación:} ``Componentes de aplicaciones Django y MVC''.
 Repaso de los componentes principales de una aplicación Django y su relación con el patrón modelo-vista-controlador.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------
\subsection{04 - Introducción a XML}

Uso de XML en aplicaciones web.

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (1 hora)}


\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``Introducción a XML''. \\
 Introducción a XML, sintaxis básica, formas de especificar gramáticas, reconocedores SAX y DOM.
\item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a XML''.
\item \textbf{Ejercicio (complementario):} ``Chistes XML'' (ejercicio~\ref{subsec:xml-chistes}).
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``Introducción a XML''. \\
Usos de XML, canales semánticos usando RSS y similares. Complementos de XML, JSON.

\item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a XML''.

\item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Titulares de BarraPunto'' (ejercicio~\ref{subsec:xml-barrapunto}). 

\item \textbf{Ejercicio (complementario):} ``Gestor de contenidos con titulares de BarraPunto'' (ejercicio~\ref{subsec:contentapp-barrapunto}). 

%\item \textbf{Ejercicio (complementario):} ``Gestor de contenidos con titulares de BarraPunto versión SQL'' (ejercicio~\ref{subsec:contentapp-barrapunto-sql}). 
\item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Gestor de contenidos con titulares de BarraPunto versión Django'' (ejercicio~\ref{subsec:contentapp-barrapunto-django}) \\
Entrega recomendada: antes del 3 de abril.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}
%
%\begin{itemize}
%\item \textbf{Presentación:} ``Introducción a XML''. \\
%Uso básico de HTML DOM desde JavaScript. 
%\item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a XML''.
%\item \textbf{Demo:} Manejo de HTML DOM con JavaScript.
%\item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Modificación del contenido de una página HTML'' (ejercicio~\ref{subsec:xml-modificacion-html}). \\
% Entrega recomendada: antes del 2 de mayo.
%
%\item \textbf{Material:} Fichero dom.html
%\end{itemize}
%
%
%%----------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------
\subsection{05 - Hojas de estilo CSS}

Hojas de estilo CSS, separación entre contenido y presentación.

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

Hojas de estilo CSS, y su uso para manejar la apariencia de las páginas HTML.

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``Hojas de estilo CSS''. Introducción a CSS. Principales elementos.
 \item \textbf{Material:} Transparencias, tema ``CSS''.
\item \textbf{Demo:} Inspección de datos de aspecto y hojas CSS con Firebug en Firefox.
\item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Django cms\_css simple'' (ejercicio~\ref{subsec:django-cms-css}). \\
Entrega recomendada: antes del 10 de abril.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

Hojas de estilo CSS, y su uso para manejar la apariencia de las páginas HTML.

\begin{itemize}
\item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Django cms\_css elaborado'' (ejercicio~\ref{subsec:django-cms-css-2}). \\
Entrega recomendada: antes del 23 de abril.
\item \textbf{Presentación:} Práctica final.
\end{itemize}


----------------------------------------------------------------
----------------------------------------------------------------
\subsection{06 - AJAX}

Introducción a AJAX, \emph{mash-ups} y otros tipos de aplicaciones web con código en el lado del cliente.

----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}


\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} Aplicaciones web con código en el lado del cliente. DHTML, SPA, AJAX
\item \textbf{Material:} Transparencias de la asignatura, tema ``AJAX''.
\item \textbf{Ejercicio:} ``SPA Sentences generator'' (ejercicio~\ref{subsec:spa-sentences-generator})
\item \textbf{Ejercicio (entrega en foro):} ``AJAX Sentences generator'' (ejercicio~\ref{subsec:ajax-sentences-generator})
\end{itemize}

%%% %----------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}
%
%Ejercicios con gadgets y mashups.
%
%\begin{itemize}
% \item \textbf{Presentación:} Aplicaciones web con código en el lado del cliente. Web 2.0, mashups, etc.
% \item \textbf{Material:} Transparencias de la asignatra, tema ``Ajax''.
% \item \textbf{Ejercicio opcional:} Gadget de Google (ejercicio~\ref{subsec:gadget-google}).
%% \item \textbf{Ejercicio opcional:} EyeOS (ejercicio~\ref{subsec:eyeos}).
%\end{itemize}
%
%%% \subsubsection{Sesión del 21 de noviembre}
%
%%% Ejercicios con gadgets y mashups.
%
%%% \begin{itemize}
%%% \item \textbf{Ejercicio opcional:} Gadget de Google en Django cms (ejercicio~\ref{subsec:gadget-google-cms}).
%%% \item \textbf{Ejercicio:} EzWeb (ejercicio~\ref{subsec:ezweb}).
%%% \end{itemize}
%
\newpage

%%----------------------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------------------
\section{Programa de prácticas}

Programa de las prácticas de la asignatura (tentativo).

%%----------------------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{P1 - Introducción a Python}

Introducción al lenguaje de programación Python, que se utilizará para la realización de las prácticas de la asignatura.

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 22 de enero (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``Introducción a Python'' (introducción, entorno de ejecución, características básicas del lenguaje, ejecución en el intérprete, strings, listas, estructuras condicionales (if else), bucles for).
\item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Python''
\item \textbf{Ejercicios:} ``Uso interactivo del intérprete de Python'' (ejercicio~\ref{subsec:practicas-interprete}) y ``Haz un programa en Python'' (ejercicio~\ref{subsec:eje-python-primer-programa}).
\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en el foro):} ``Tablas de multiplicar'' (ejercicio~\ref{subsec:eje-python-tablas}).
   Entrega recomendada: antes del 27 de enero.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 27 de enero (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``Introducción a Python''.
\item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Python''
\item \textbf{Material:} Ejercicio ``Ficheros y listas'' (ejercicio~\ref{subsec:ficheros-listas}).
\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en GitHub):} ``Ficheros, diccionarios y excepciones''~\ref{subsec:ficheros-dic-excep}.
   Entrega recomendada: antes del 3 de febrero.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 3 de febrero (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``Introducción a Python''.
\item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Python''
\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en GitHub):} ``Calculadora'' (ejercicio~\ref{subsec:calculadora}).
   Entrega recomendada: antes del 10 de febrero.

\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{P2 - Aplicaciones web simples}

Construcción de aplicaciones web mínimas sobre la biblioteca Sockets de Python.

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

\begin{itemize}
 \item \textbf{Ejercicio:} ``Aplicación web hola mundo'' (ejercicio~\ref{subsec:aplweb-hola-mundo}) \\
   Se muestra la solución del ejercicio, y se comenta en clase. Se pide a los alumnos que lo ejecute, lo modifiquen y se fijen en las cabeceras HTTP enviadas por el servidor que muestra en pantalla (pero no hay entrega específica en el foro).
 \item \textbf{Ejercicio:} ``Variaciones de la aplicación web hola mundo'' (ejercicio~\ref{subsec:aplweb-hola-mundo-var}).
 \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Aplicación web generadora de URLs aleatorias'' (ejercicio~\ref{subsec:aplweb-urls-aleatorias}) \\
   Entrega recomendada: antes del 20 de febrero.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Explicación de ejercicio:} ``Aplicación web generadora de URLs aleatorias'' (ejercicio~\ref{subsec:aplweb-urls-aleatorias})
\item \textbf{Ejercicio en clase:} ``Sumador simple'' (ejercicio~\ref{subsec:sumador-simple}) \\
\item \textbf{Trabajo y explicación del ejercicio:} ``Clase servidor de aplicaciones'' (ejercicio~\ref{subsec:clase-serv-aplis}) \\
  Explicación de la estructura general que tienen las aplicaciones web, y fundamentos de cómo esta estructura se puede encapsular en una clase.
\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Clase servidor de aplicaciones, generador de URLs aleatorias'' (ejercicio~\ref{subsec:aplweb-clase-urls-aleatorias}). \\
  Entrega recomendada: antes del 27 de febrero.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Ejercicio propuesto:} ``Clase servidor de aplicaciones, sumador'' (ejercicio~\ref{subsec:clase-sumador-simple}). 
\item \textbf{Ejercicio propuesto:}  ``Clase servidor varias aplicaciones'' (ejercicio~\ref{subsec:clase-serv-aplis-multi}) \\
  Explicación de la estructura principal de una clase que gestiona varias aplicaciones (o varios recursos, cada uno manejado por una aplicación)
\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Clase servidor, cuatro aplis'' (ejercicio~\ref{subsec:clase-serv-aplis-varias}). \\
  Entrega recomendada: antes del 6 de marzo.
\item Presentación de la primera práctica de entrega voluntaria (\ref{subsec:practica-vol-1-2013}).
\end{itemize}
%
%%%----------------------------------------------------------------------------
%%%----------------------------------------------------------------------------
%\subsection{P3 - Servidores simples de contenidos}
%
%Construcción de algunos servidores de contenidos que permitan comprender la estructura básica de una aplicación web, y de cómo implementarlos aprovechando algunas características de Python.
%
%%% %%----------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}
%
%\begin{itemize}
% \item \textbf{Ejercicio:}  ``Clase contentApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentapp}) \\
%   Explicación de la estructura principal de una aplicación que sirve contenidos previamente almacenados.
% \item \textbf{Ejercicio:} ``Instalación y prueba de Web Developer'' (ejercicio~\ref{subsec:inst-web-developer}).
% \item \textbf{Ejercicio:} ``Instalación y prueba de Poster'' (ejercicio~\ref{subsec:inst-poster}).
% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Clase contentPutApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentputapp}).
% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Clase contentPostApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentpostapp}).
%   Entrega recomendada: antes del 26 de febrero.
%\end{itemize}
%
%
%%%----------------------------------------------------------------------------
%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{P4 - Introducción a Django}

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

Presentación de Django como sistema de construcción de aplicaciones web.

\begin{itemize}
 \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django (primera parte)
 \item \textbf{Ejercicio:} ``Instalación de Django'' (ejercicio~\ref{subsec:django-install}).
 \item \textbf{Ejercicio:} ``Django Intro'' (ejercicio~\ref{subsec:django-intro}).
 \item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Django''
 \item \textbf{Ejercicio (entrega en foro):} ``Django Primera Aplicación'' (ejercicio~\ref{subsec:django-primera}). \\
  Entrega recomendada: antes del 12 de marzo de 2014.
 \end{itemize}


%%% %%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

Primeros ejercicios con base de datos.

\begin{itemize}
 \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django (segunda parte)
 \item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Django''

 \item \textbf{Ejercicio:} ``Django cms'' (ejercicio~\ref{subsec:django-cms}).
 \item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Django cms\_put'' (ejercicio~\ref{subsec:django-cms-put}).
\end{itemize}

%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

Usuarios, administración y autenticación con Django.

\begin{itemize}
 \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django (tercera parte)
 \item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Django''
 \item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Django cms\_users'' (ejercicio~\ref{subsec:django-users}). 
 Entrega recomendada: 25 de marzo de 2014.
\end{itemize}


%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

\begin{itemize}
 \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django (tercera parte)
 \item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Django''
 \item \textbf{Ejercicio (entrega en foro):} ``Django cms\_users\_put'' (ejercicio~\ref{subsec:django-users-put}).
 \item \textbf{Ejercicio (entrega en foro):} ``Django cms\_templates'' (ejercicio~\ref{subsec:django-templates}). \\
  Entrega recomendada: 1 de abril de 2014.
\end{itemize}


%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

POST y formularios en Django.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django (cuarta parte)
    \item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Django''
    \item \textbf{Ejercicio (entrega en foro):} ``Django cms\_post'' (ejercicio~\ref{subsec:django-post}).
\end{itemize}

%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

POST y formularios en Django (segunda parte)

\begin{itemize}

    \item \textbf{Material:} Documentación de Django: ``Working with forms'' \\
      \url{http://docs.djangoproject.com/en/1.4/topics/forms}
    \item \textbf{Ejercicio (entrega en foro):} ``Django cms\_forms'' (ejercicio~\ref{subsec:django-forms}).
\end{itemize}

%%% %% %%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

Uso de módulos externos con Django

\begin{itemize}
  \item \textbf{Presentación:} Posibilidades de feedparser.py
  \item \textbf{Material:} \url{http://code.google.com/p/feedparser/}
  \item \textbf{Presentación:} Posibilidades de BeautifulSoup.py
  \item \textbf{Material:} \url{http://www.crummy.com/software/BeautifulSoup/}
  \item \textbf{Ejercicio (entrega en foro):} ``Django feed\_expander'' (ejercicio~\ref{subsec:django-feed-expander}).
\end{itemize}

%%% %----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

Prácticas con almacenamiento en base de datos

\begin{itemize}
 \item \textbf{Ejercicio (entrega en foro):} ``Django feed\_expander\_db'' (ejercicio~\ref{subsec:django-feed-expander-db}).
\end{itemize}

%
%%% %%----------------------------------------------------------------------------
%%% \subsubsection{Sesión del ... (unos minutos)}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Presentación de ejercicio:} Práctica 2 de entrega voluntaria (ejercicio~\ref{subsec:practica-vol-2-2012}) \\
%% Entrega recomendada: antes del 19 de noviembre de 2012.
%% \end{itemize}

%% %%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsubsection{Sesión del ... (20 min.)}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Presentación:} Enunciado de la práctica 2 de entrega voluntaria (\ref{subsec:practica-vol-2-2011}),
%% \end{itemize}


%%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

%% Recopilación final

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Explicación de ejercicio:} ``Django feed\_expander'' (ejercicio~\ref{subsec:django-feed-expander}). Incluye implementación de referencia.
%% \item \textbf{Explicación de ejercicio:} ``Django feed\_expander\_db'' (ejercicio~\ref{subsec:django-feed-expander-db}).
%% \item \textbf{Presentación:} Algunos aspectos relevantes de las práctica final
%% \end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsection{P4 - Servidores simples de contenidos}

%% Construcción de algunos servidores de contenidos que permitan comprender la estructura básica de una aplicación web, y de cómo implementarlos aprovechando algunas características de Python.

%% %%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsubsection{Sesión del 26 de septiembre (1 hora)}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):}  ``Clase contentApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentapp}) \\
%%   Explicación de la estructura principal de una aplicación que sirve contenidos previamente almacenados.
%% \end{itemize}

%% %%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsubsection{Sesión del 13 de octubre}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Ejercicio:} ``Instalación y prueba de Poster'' (ejercicio~\ref{subsec:inst-poster}).
%% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Clase contentPutApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentputapp}).
%% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Clase contentPostApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentpostapp}).
%% \item \textbf{Presentación:} Enunciado de la práctica 1 de entrega voluntaria (\ref{subsec:practica-vol-1-2011}),
%% %% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Clase contentPersistentApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentpersistentapp}).

%% \end{itemize}

%% \subsubsection{Sesión del 13 de octubre}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} Clase ``contentStorageApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentstorageapp}).
%% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Gestor de contenidos con usuarios'' (ejercicio~\ref{subsec:contentappusers}). Sólo se plantea su entrega, se explicará en la próxima sesión.
%% \end{itemize}


%% \subsubsection{Sesión del 20 de octubre (1.5 horas)}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Explicación de ejercicio:}  ``Gestor de contenidos con usuarios'' (ejercicio~\ref{subsec:contentappusers}).
%% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Gestor de contenidos con usuarios, con control estricto de actualización'' (ejercicio~\ref{subsec:contentappusersstrict}).

%% \item \textbf{Presentación:} Bibliotecas Python potencialmente útlies.
  
%%   Para las próximas sesiones, hasta que introduzcamos Django, quien quiera puede considerar usar los siguientes módulos, de la biblioteca estándar de Python
  
%%   \begin{itemize}
%%   \item BaseHTTPServer. Proporciona las clases básicas para construcción de servidores web. SimpleHTTPServer y CGIHTTPServer heredan de ellas. Probablmente no te interese tocar la clase BaseHTTPServer.HTTPServer, pero sí te venga bien hacer que BaseHTTPServer.BaseHTTPRequestHandler sea la raíz de tu jerarquía de clases, redefiniendo probablmente el método handle, y usando send\_error, send\_response, send\_header, etc.
    
%%   \item SimpleHTTPServer. Proporciona un servidor HTTP que sirve ficheros. Probablmente incluye funcionalidad que no necesitas, pero tiene métodos do\_GET, do\_PUT que te podrían interesar.

%%   \item CGIHTTPServer. Proporciona un servidor HTTP que entiende el protocolo CGI-BIN. Probablmente incluye demasiada funcionalidad que no necesitas.

%%   \item Cookie. Gestión de cookies. Un poquito complicado de usar, pero puede serte muy útil.

%%   \item mimetools. Te servirá para manejar las cabeceras de HTTP. Un poco complejo, pero también te puede ser muy útil.
%%   \end{itemize}
%% \end{itemize}

%% %%----------------------------------------------------------------------------
%% %%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsection{P4 - Aplicaciones web con base de datos}

%% Construcción de aplicaciones web con almacenamiento estable en base de datos.


%% \subsubsection{Sesión del 20 de octubre (0.5 horas)}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Ejercicio:} ``Introducción a SQLite3 con Python'' (ejercicio~\ref{subsec:sqlite3-python}). 

%% \item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Gestor de contenidos con base de datos'' (ejercicio~\ref{subsec:gestor-contenidos-bbdd}). 

%% \end{itemize}

%% \subsubsection{Sesión del 27 de octubre (1.5 horas)}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Presentación:} ``SQL básico''
%% \item \textbf{Material:} Transparecias ``SQL básico''

%% \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Gestor de contenidos con usuarios, control estricto de actualización y base de datos'' (ejercicio~\ref{subsec:gestor-contenidos-usuarios-bbdd}).

%% \end{itemize}

%% \subsubsection{Sesión del 1 de diciembre}

%% Repaso de prácticas.

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Ejercicio:} Trabajo con la práctica final.
%% \end{itemize}


%% \subsubsection{Sesión del XXX de diciembre}

%% Algunos aspectos más de Django. Modelos: relación entre tablas. Internacionalización. Generación de canales RSS y Atom.

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django (sexta parte).
%% \item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Django''.
%% \item \textbf{Ejercicio:} Trabajo con la práctica final.
%% \end{itemize}

%% \subsubsection{Sesión del XXX de diciembre}

%% Repaso de prácticas.

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Presentación:} Algunos aspectos e ideas sobre la práctica final.
%% \item \textbf{Ejercicio:} Trabajo con la práctica final.
%% \end{itemize}


\newpage

\input{ejercicios-web}


\end{document}
