%%
%% $Revision: $"
%%

\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage[pdfborder=0 0 0]{hyperref}
\usepackage{url}

\title{Servicios y Aplicaciones Telemáticas \\
Grado en Ingeniería en Tecnologías de Telecomunicación \\
Programa del curso 2019/2020}
\author{Jesús M. González Barahona, Gregorio Robles Martínez \\
GSyC, Universidad Rey Juan Carlos}

%\date{}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\newpage

%%--------------------------------------------------------------------------
%%--------------------------------------------------------------------------
%%--------------------------------------------------------------------------
\section{Datos generales}

\begin{tabular}{ll}
\textbf{Título:} & Servicios y Aplicaciones Telemáticas \\
\textbf{Titulación:} & Grado en Ingeniería en Tecnologías de Telecomunicación \\
\textbf{Cuatrimestre:} & Tercer curso, segundo cuatrimestre \\
\textbf{Créditos:} & 6 (3 teóricos, 3 prácticos) \\
\textbf{Horas lectivas:} & 4 horas semanales \\
\textbf{Horario:} & martes, 11:00--13:00 \\
                  & jueves, 11:00--13:00 \\
\textbf{Profesores:}
& Jesús M. González Barahona \\
& \hspace{1cm}jgb @ gsyc.es \\
& \hspace{1cm}Despacho 101, Departamental III\\
& Gregorio Robles Martínez\\
& \hspace{1cm}grex @ gsyc.es \\
& \hspace{1cm}Despacho 110, Departamental III\\
\textbf{Sedes telemáticas:} & \url{https://aulavirtual.urjc.es} \\
                            & \url{https://cursosweb.github.io} \\
                            & \url{https://gitlab.etsit.urjc.es/cursosweb} \\
\textbf{Aulas:} & Laboratorio 209, Edif. Laboratorios III
\end{tabular}

\newpage

%%-------------------------------------------------------------------------
%%-------------------------------------------------------------------------
%%-------------------------------------------------------------------------
\section{Objetivos}

En esta asignatura se pretende que el alumno obtenga conocimientos detallados sobre los servicios y aplicaciones comunes en las redes de ordenadores, y en particular en Internet. Se pretende especialmente que conozcan las tecnologías básicas que los hacen posibles.

\section{Metodología}

La asignatura tiene un enfoque eminentemente práctico. Por ello se realizará en la medido de lo posible en el laboratorio, y las prácticas realizadas (incluyendo especialmente la práctica final) tendrán gran importancia en la evaluación de la asignatura. Los conocimientos teóricos necesarios se intercalarán con los prácticos, en gran media mediante metodologías apoyadas en la resolución de problemas. En las clases teóricas se utilizan, en algunos casos, transparencias que sirven de guión. En todos los casos se recomendarán referencias (usualmente documentos disponibles en Internet) para profundizar conocimientos, y complementarias de los detalles necesarios para la resolución de los problemas prácticos. En el desarrollo diario, las sesiones docentes incluirán habitualmente tanto aspectos teóricos como prácticos.

Se usa un sistema de apoyo telemático a la docencia (aula virtual de la URJC) para realizar actividades complementarias a las presenciales, y para organizar parte de la documentación ofrecida a los alumnos. La mayoría de los contenidos utilizados en la asignatura están disponibles o enlazados desde el sitio web CursosWeb. Asimismo, se utiliza el servicio GitLab de la ETSIT como repositorio, tanto de los materiales de la asignatura, como para entregar las prácticas por parte de los alumnos.

\newpage

%%--------------------------------------------------------------------------
%%--------------------------------------------------------------------------
%%--------------------------------------------------------------------------
\section{Evaluación}

Parámetros generales:

\begin{itemize}
\item Teoría (obligatorio): 0 a 5.
\item Microprácticas diarias: 0 a 1
\item Miniprácticas preparatorias: 0 a 1
\item Práctica final (obligatorio): 0 a 2.
\item Opciones y mejoras de la práctica final: 0 a 3
\item Nota final: Suma de notas, moderada por la interpretación del profesor
\item Mínimo para aprobar:
      \begin{itemize}
      \item aprobado en teoría (2.5) y práctica final (1)
      \item 5 puntos de nota final
      \end{itemize}
\end{itemize}

Evaluación teoría: prueba escrita

Evaluación microprácticas diarias (evaluación continua):

\begin{itemize}
\item entre 0 y 1
\item preguntas y ejercicios en foro y entragados en GitLab
\item es muy recomendable hacerlas
\end{itemize}

Evaluación práctica final:

\begin{itemize}
\item posibilidad de examen presencial para práctica final
\item tiene que funcionar en el laboratorio
\item enunciado mínimo obligatorio supone 1, se llega a 2 sólo con calidad y cuidado en los detalles
\item realización individual de la práctica
\end{itemize}

Opciones y mejoras práctica final:

\begin{itemize}
\item permiten subir la nota mucho
\end{itemize}

Evaluación extraordinaria:

\begin{itemize}
\item prueba escrita (si no se aprobó la ordinaria)
\item nueva práctica final (si no se aprobó la ordinaria)
\item entrega de ejercicios de evaluación continua (con penalización)
\end{itemize}

\newpage

%%--------------------------------------------------------------------------
%%--------------------------------------------------------------------------
%%--------------------------------------------------------------------------
\section{Programa de teoría}

Programa de la asignatura (el detalle evoluciona según avanza el curso).

%%--------------------------------------------------------------------------
%%--------------------------------------------------------------------------
\subsection{00 - Presentación}

%%-----------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 21 de enero (1 hora)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} Presentación de la asignatura. Breve introducción y motivación de las aplicaciones web.
\item \textbf{Material:} Transparencias, tema ``Presentación''.
\item \textbf{Ejercicio propuesto (voluntario, entrega en el foro):} ``Web 2.0'' (ejercicio~\ref{subsec:web-20}) \\
  Entrega recomendada: antes del 28 de enero.
\end{itemize}


%%----------------------------------------------------------------------
\subsection{01 - Conceptos básicos de aplicaciones web}

Sesión, mantenimiento de estado, persistencia.

%%------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 23 de enero (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Ejercicio propuesto (discusión en clase):} ``Última búsqueda'' (ejercicio~\ref{subsec:ultima-busqueda}) \\
  Se introduce el problema, y se pide que trabajen sobre las interacciones HTTP involucradas. Para la próxima sesión se deja la discusión sobre el uso de cookies (u otros mecanismos) para conseguir la funcionalidad requerida.
\item \textbf{Ejercicio:} ``Espía a tu navegador (Firefox Developer Tools)'' (ejercicio~\ref{subsec:firefox-devel})
\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en el foro):} ``Explora tus cookies'' (ejercicio~\ref{subsec:explora-cookies}) \\
  Entrega recomendada: antes del 30 de enero.
\end{itemize}

%%------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 30 de enero (2 horas)}

Páginas dinámicas (diferentes según cómo y cuándo se invocan). Cómo realizar sesiones en HTTP. Profundización en el concepto de sesión, y técnicas para conseguirla, incluyendo cookies y otros mecanismos.

\begin{itemize}
\item \textbf{Discusión de ejercicio:} ``Última búsqueda'' (ejercicio~\ref{subsec:ultima-busqueda}) \\
  Almacenamiento en el lado del servidor y en el lado del cliente. Relación entre peticiones HTTP. Cookies como herramienta para ambas situaciones.
\item \textbf{Discusión de ejercicio:} ``Explora tus cookies'' (ejercicio~\ref{subsec:explora-cookies})
\item \textbf{Ejercicio:} ``Espía a tu navegador (Firefox Developer Tools)'' (ejercicio~\ref{subsec:firefox-devel})
\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en el foro):} ``Explora tus cookies (2)'' (ejercicio~\ref{subsec:explora-cookies-2}).
\end{itemize}


%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 4 de febrero (2 horas)}

Datos persistentes entre operaciones HTTP diferentes. Concepto de estado persistente frente a caídas del servidor.

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} Cookies
\item \textbf{Material:} Transparencias, tema ``Cookies''
\item \textbf{Discusión:} Usos de las cookies. \\
  Uso de las cookies para identificación de visitantes (como en el ejercicio~\ref{subsec:ultima-busqueda}), para autenticación (interacción de autenticación y cookie de sesión posterior), para almacenamiento (como en el ejercicio~\ref{subsec:ultima-busqueda}, con última búsqueda en la cookie). Implicaciones de trasladar una cookie de identificación o de sesión de un ordenador a otro. Implicaciones de almacenar datos en el lado del navegador.
\item \textbf{Discusión:} Tres mecanismos básicos para mantenimiento de sesión (cookies, reescritura de URLs, campos ocultos en formularios)
\item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Última búsqueda: números aleatorios o consecutivos'' (ejercicio~\ref{subsec:ultima-busqueda-aleconsec})
\item \textbf{Ejercicio (entrega en foro):} ``Servicio horario'' \\
  (ejercicio~\ref{subsec:ej-servicio-horario}).
\item \textbf{Ejercicio voluntario (entrega en el foro):} ``Servidores que recuerdan''  (ejercicio~\ref{subsec:servidores-recuerdan}).
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 13 de febrero (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Ejercicio propuesto:} ``Cookies en tu navegador'' (ejercicio~\ref{subsec:cookies-navegador}) \\
\item \textbf{Ejercicio propuesto:} ``Cookies en tu navegador avanzado'' (ejercicio~\ref{subsec:cookies-navegador-2}) \\
\item \textbf{Discusión:} Medición de audiencias y visitas únicas por un sitio web.
\item \textbf{Discusión de ejercicio (entrega en el foro):} ``Traza de historiales de navegación por terceras partes'' (ejercicio~\ref{subsec:navegacion-terceras-partes}).
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 20 de febrero (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Discusión de ejercicio (entrega en el foro):} ``Contador simple'' (ejercicio~\ref{subsec:contador-simple})
\item \textbf{Discusión de ejercicio:} ``cURL básico'' (ejercicio~\ref{subsec:curl-basico})
\item \textbf{Discusión de ejercicio:} ``Depurador básico'' (ejercicio~\ref{subsec:depurador-basico})
\item \textbf{Discusión de ejercicio:} ``Contador simple con varios 
navegadores intercalados'' (ejercicio~\ref{subsec:contador-simple-varios-intercalados}) \\
  Trabajo en grupo. Sólo se pretende llegar al pseudocódigo (lo más ``estilo Python'' que se pueda).
\item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Contador simple con rearranques'' (ejercicio~\ref{subsec:contador-simple-rearranques}).
%\item \textbf{Ejercicio (discusión en clase, entrega en el foro):} ``Trackers en páginas web'' (ejercicio~\ref{subsec:trackers-paginas-web})
\end{itemize}


%%----------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------
\subsection{02 - Servicios web que interoperan}

Invocaciones a aplicaciones web desde aplicaciones web. Servicios web como un conjunto de aplicaciones que interoperan.


%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 27 de febrero (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Discusión:} Introducción al problema de los rearranques.
\item \textbf{Discusión de ejercicio (solución):} ``Contador simple con rearranques'' (ejercicio~\ref{subsec:contador-simple-rearranques}).
\item Introducción al diseño de APIs HTTP
\item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro)}: ``Lista de la compra'' (ejercicio~\ref{subsec:lista-compra}). \\
  Trabajo en grupos y discusión de los detalles del ejercicio.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 5 de marzo (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Discusión:} Introducción a las operaciones idempotentes.
\item \textbf{Presentación de ejercicio:} ``Listado de lo que tengo en la nevera'' (ejercicio~\ref{subsec:contenido-nevera}).
\item \textbf{Presentación:} Arquitectura REST
\item \textbf{Material:} Transparencias, tema ``REST''
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 10 de marzo (2 horas)}

\begin{itemize}
%\item \textbf{Discusión de ejercicio:} ``Cache de contenidos'' (ejercicio~\ref{subsec:cache-contenidos}). \\
%  Trabajo en grupos y discusión de los detalles del ejercicio.
%  Repo GitLab: \url{https://gitlab.etsit.urjc.es/CursosWeb/X-Serv-App-Cache}
\item \textbf{Discusión de ejercicio:} ``Listado de lo que tengo en la nevera'' (ejercicio~\ref{subsec:contenido-nevera}).
\item \textbf{Presentación:} Arquitectura REST (2)
\item \textbf{Material:} Transparencias, tema ``REST''
\end{itemize}


%% \item \textbf{Ejercicio (discusión en clase, entrega en el foro):} ``Calculadora simple versión REST'' (ejercicio~\ref{subsec:calc-simple-rest}). \\
%%   Entrega recomendada: antes del 16 de marzo. \\
%%   Repo GitLab: \url{https://github.com/CursosWeb/X-Serv-App-Calculadora-REST}

%%\item \textbf{Ejercicio (discusión en clase, entrega en GitLab):} ``Aplicación redirectora'' (ejercicio~\ref{subsec:aplweb-redirectora}). \\
%%  Entrega recomendada: antes del 9 de marzo. \\
%%  Repo GitLab: \url{https://github.com/CursosWeb/X-Serv-App-Redirectora}

%% \item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Cache de contenidos anotado'' (ejercicio~\ref{subsec:cache-contenidos-anotado}) \\
%%   Entrega recomendada: antes del 23 de marzo. \\
%%   Repo GitLab: \url{https://github.com/CursosWeb/X-Serv-App-Cache-Anotada}

%% \item \textbf{Ejercicio (discusión en clase, entrega en el foro):} ``Sistema de transferencias bancarias'' (ejercicio~\ref{subsec:transferencias-bancarias}). \\
%% Entrega recomendada: antes del 12 de marzo.
%% \item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Sistema REST para calcular Pi'' (ejercicio~\ref{subsec:rest-pi}) \\
%% Entrega recomendada: antes del 12 de marzo.

%% \item \textbf{Ejercicio:} ``Arquitectura escalable'' (ejercicio~\ref{subsec:arq-escalable}).
%% \item \textbf{Ejercicio:} ``Gestor de contenidos multilingue preferencias del navegador'' (ejercicio~\ref{subsec:contentappmulti-navegador}).
%% \item \textbf{Ejercicio:} ``Gestor de contenidos multilingue con elección en la aplicación'' (ejercicio~\ref{subsec:contentappmulti-apli}).
%\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------
\subsection{03 - Modelo-vista-controlador}

Explicación del patrón de diseño ``modelo-vista-controlador''.

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 17 de marzo (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``Tres implementaciones de una aplicación web simple: Counter''. \\
  Comparación de tres formas de implementar una aplicación web muy sencilla, identificando los componentes y estructuras que se repiten, con el objetivo de ver cómo cuando pasamos a Django seguimos construyendo el mismo tipo de apicaciones, aunque el marco de programación nos proporcione ya muchos elementos que no tenemos que construir.
\item \textbf{Código:} Programas \verb|counter-server-1.py| (directorio \verb|Python-Web/counter|, \verb|counterapp.py| (directorio \verb|Python-Web/http-server-classes/counterapp.py|) y projecto Django \verb|django-counter| (directorio \verb|Python-Django|).
\item \textbf{Videos:} ``Implementación de aplicaciones web: Counter Server'', ``Implementación de aplicaciones web: Counter WebApp'', ``Implementación de aplicaciones web: Counter Django''.
\item \textbf{Presentación:} ``Modelo-vista-controlador''.
\item \textbf{Material:} Transparencias ``Modelo-vista-controlador''.
\item \textbf{Presentación:} ``Componentes de aplicaciones Django y MVC''.
  Repaso de los componentes principales de una aplicación Django y su relación con el patrón modelo-vista-controlador.
\item \textbf{Video:} ``Arquitectura Modelo-Vista-Controlador''
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------
\subsection{04 - Introducción a XML}

Uso de XML en aplicaciones web.

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 26 de marzo (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``XML: Conceptos fundamentales''. \\
  Introducción a XML, sintaxis básica, equivalencia con el árbol XML correspondiente a un documento.
\item \textbf{Video:} ``XML: Conceptos fundamentales''.
\item \textbf{Presentación:} ``XML: Lenguajes de definición de vocavularios XML''. \\
  Formas de especificar vocabularios XML, ejemplo de DTD simple.
\item \textbf{Video:} ``XML: Lenguajes de definición de vocavularios XML''.
\item \textbf{Presentación:} ``XML: Módulos habituales para trabajar con XML desde lenguajes de programación''. \\
  Reconocedores SAX y DOM, y su uso en aplicaciones web.
\item \textbf{Video:} ``XML: Módulos habituales para trabajar con XML desde lenguajes de programación''.
\item \textbf{Presentación:} ``XML: Usos en aplicaciones web''. \\
  Usos habituales de XML en aplicaciones web, incluyendo el DOM de los navegadores y los canales RSS.
\item \textbf{Video:} ``XML: Usos en aplicaciones web''.
\item \textbf{Presentación:} ``JSON (JavaScript Object Nottion)''. \\
  JSON como formato de intercambio de datos en aplicaciones web.
\item \textbf{Video:}``JSON (JavaScript Object Nottion)''.
\item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a XML''.
\item \textbf{Presentación:} ``XML y JSON: Ejemplos reales''. \\
  Ejemplo de canal XML de YouTube y documento JSON de GitLab.
\item \textbf{Video:}``XML y JSON: Ejemplos reales''.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 2 de abril (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Chistes XML'' (ejercicio~\ref{subsec:xml-chistes}).
\item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Videos en canal de YouTube'' (ejercicio~\ref{subsec:xml-youtube}).
\item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Videos en canal de YouTube (con descarga)'' (ejercicio~\ref{subsec:xml-youtube-descarga}).
\item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Gestor de contenidos con videos de YouTube (simple)'' (ejercicio~\ref{subsec:django-cms-youtube})
\item \textbf{Ejercicio (entrega en GitLab):} ``Gestor de contenidos con videos de YouTube (2)'' (ejercicio~\ref{subsec:django-cms-youtube-2}) \\
  Repositorio: \url{https://gitlab.etsit.urjc.es/cursosweb/practicas/server/django-youtube}
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 16 de abril (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):}  ``Gestor de contenidos con videos de YouTube (2)'' (ejercicio~\ref{subsec:django-cms-youtube-2})
\item \textbf{Presentación:} Testing en Django
\item \textbf{Ejercicio (entrega en GitLab):} ``Gestor de contenidos con video de Youtube (tests) (ejercicio~\ref{subsec:django-cms-youtube-tests}) \\
  Repositorio: \url{https://gitlab.etsit.urjc.es/cursosweb/practicas/server/django-youtube-tests}
\item \textbf{Ejercicio voluntario:} ``Municipios JSON via HTTP'' (ejercicio~\ref{subsec:json-municipios-http}).
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

%\item \textbf{Ejercicio (complementario):} ``Gestor de contenidos con titulares de BarraPunto versión SQL'' (ejercicio~\ref{subsec:contentapp-barrapunto-sql}). 
%%----------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}
%
%\begin{itemize}
%\item \textbf{Presentación:} ``Introducción a XML''. \\
%Uso básico de HTML DOM desde JavaScript. 
%\item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a XML''.
%\item \textbf{Demo:} Manejo de HTML DOM con JavaScript.
%\item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Modificación del contenido de una página HTML'' (ejercicio~\ref{subsec:xml-modificacion-html}). \\
% Entrega recomendada: antes del 2 de mayo.
%
%\item \textbf{Material:} Fichero dom.html
%\end{itemize}
%
%
%%----------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------
\subsection{05 - Hojas de estilo CSS}

Hojas de estilo CSS, separación entre contenido y presentación.

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 23 de abril (2 horas)}

Hojas de estilo CSS, y su uso para manejar la apariencia de las páginas HTML.

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``Hojas de estilo CSS''. Introducción a CSS. Principales elementos.
 \item \textbf{Material:} Transparencias, tema ``CSS''.
\item \textbf{Demo:} Inspección de datos de aspecto y hojas CSS con el depurador de Firefox.
\item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Django cms\_css simple'' (ejercicio~\ref{subsec:django-cms-css}).
\item \textbf{Ejercicio (entrega en GitLab):} ``Django cms\_css elaborado'' (ejercicio~\ref{subsec:django-cms-css-2}). \\
  Entrega recomendada: antes del 1 de mayo.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 30 de abril (2 horas)}

\begin{itemize}
\item Despliegue con Django.
\end{itemize}

%% ----------------------------------------------------------------
%% ----------------------------------------------------------------
%% \subsection{06 - AJAX}

%% Introducción a Ajax, mashups y otros tipos de aplicaciones web con código en el lado del cliente.

%% ----------------------------------------------------------------
%% \subsubsection{Sesión del 3 de mayo (2 horas)}


%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Presentación:} Aplicaciones web con código en el lado del cliente. DHTML, SPA, AJAX
%% \item \textbf{Material:} Transparencias de la asignatura, tema ``AJAX''.
%% \item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``SPA Sentences generator'' (ejercicio~\ref{subsec:spa-sentences-generator})
%% \item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``AJAX Sentences generator'' (ejercicio~\ref{subsec:ajax-sentences-generator})
%% \end{itemize}

%%% %----------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}
%
%Ejercicios con gadgets y mashups.
%
%\begin{itemize}
% \item \textbf{Presentación:} Aplicaciones web con código en el lado del cliente. Web 2.0, mashups, etc.
% \item \textbf{Material:} Transparencias de la asignatura, tema ``Ajax''.
% \item \textbf{Ejercicio opcional:} Gadget de Google (ejercicio~\ref{subsec:gadget-google}).
%% \item \textbf{Ejercicio opcional:} EyeOS (ejercicio~\ref{subsec:eyeos}).
%\end{itemize}
%
%%% \subsubsection{Sesión del 21 de noviembre}
%
%%% Ejercicios con gadgets y mashups.
%
%%% \begin{itemize}
%%% \item \textbf{Ejercicio opcional:} Gadget de Google en Django cms (ejercicio~\ref{subsec:gadget-google-cms}).
%%% \item \textbf{Ejercicio:} EzWeb (ejercicio~\ref{subsec:ezweb}).
%%% \end{itemize}
%
\newpage

%%----------------------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------------------
\section{Programa de prácticas}

Programa de las prácticas de la asignatura (tentativo).

%%----------------------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{P1 - Introducción a Python}

Introducción al lenguaje de programación Python, que se utilizará para la realización de las prácticas de la asignatura.

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 21 de enero (1 hora)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``Introducción a Python'' (introducción, entorno de ejecución, características básicas del lenguaje, ejecución en el intérprete, strings, listas, estructuras condicionales (if else), bucles for).
\item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Python''
\item \textbf{Material:} Ejercicios ``Uso interactivo del intérprete de Python'' (ejercicio~\ref{subsec:practicas-interprete}) y ``Haz un programa en Python'' (ejercicio~\ref{subsec:eje-python-primer-programa}).
\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en GitLab):} ``Ficheros, diccionarios y excepciones''~\ref{subsec:ficheros-dic-excep}.
   Entrega recomendada: antes del 30 de enero.
\end{itemize}

%%--------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 4 de febrero (0.5 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} Introducción a la entrega de prácticas en GitLab (seccion~\ref{sec:eje-entrega-practicas-incr}).
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 4 de febrero (1.5 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``Introducción a Python''.
\item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Python''
\item \textbf{Material:} Ejercicio ``Ficheros y listas'' (ejercicio~\ref{subsec:ficheros-listas}).
\item \textbf{Ejercicio:} ``Ficheros, diccionarios y excepciones''~\ref{subsec:ficheros-dic-excep}.
\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en GitLab):} ``Calculadora'' (ejercicio~\ref{subsec:calculadora}).
   Entrega recomendada: antes del 6 de febrero.
\end{itemize}
%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 11 de febrero (1 hora)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Presentación:} ``Introducción a Python''.
\item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Python''

\item \textbf{Ejercicio propuesto (discusión en clase:} ``Calculadora'' (ejercicio~\ref{subsec:calculadora}).

\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{P2 - Aplicaciones web simples}


Construcción de aplicaciones web mínimas sobre la biblioteca Sockets de Python.

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 11 de febrero (1 hora)}
\begin{itemize}
 \item \textbf{Ejercicio:} ``Aplicación web hola mundo'' (ejercicio~\ref{subsec:aplweb-hola-mundo}) \\
   Se muestra la solución del ejercicio, y se comenta en clase. Se pide a los alumnos que lo ejecuten, lo modifiquen y se fijen en las cabeceras HTTP enviadas por el cliente y que el servidor muestra en pantalla (pero no hay entrega específica).
 \item \textbf{Ejercicio:} ``Variaciones de la aplicación web hola mundo'' (ejercicio~\ref{subsec:aplweb-hola-mundo-var}).
\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en GitLab):} ``Sumador simple'' (ejercicio~\ref{subsec:sumador-simple}) (en una fase) \\
   Entrega recomendada: antes del 18 de febrero.
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 18 de febrero (2 horas)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Comentario de ejercicio:} ``Sumador simple'' (ejercicio~\ref{subsec:sumador-simple}) 
\item \textbf{Explicación de ejercicio:} ``Aplicación web generadora de URLs aleatorias'' (ejercicio~\ref{subsec:aplweb-urls-aleatorias})
\item \textbf{Trabajo y explicación del ejercicio:} ``Clase servidor de aplicaciones'' (ejercicio~\ref{subsec:clase-serv-aplis}) \\
  Explicación de la estructura general que tienen las aplicaciones web, y fundamentos de cómo esta estructura se puede encapsular en una clase.
\item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en GitLab):} ``Clase servidor de aplicaciones, generador de URLs aleatorias'' (ejercicio~\ref{subsec:aplweb-clase-urls-aleatorias}). \\
  Entrega recomendada: antes del 25 de febrero.
\end{itemize}


%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{P3 - Servidores simples de contenidos}

Construcción de algunos servidores de contenidos que permitan comprender la estructura básica de una aplicación web, y de cómo implementarlos aprovechando algunas características de Python.

%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 25 de febrero (2 horas)}

\begin{itemize}

%\item \textbf{Ejercicio:} ``Clase servidor de aplicaciones, sumador'' (ejercicio~\ref{subsec:clase-sumador-simple}). 
%\item \textbf{Ejercicio:}  ``Clase servidor varias aplicaciones'' (ejercicio~\ref{subsec:clase-serv-aplis-multi}) \\
%  Explicación de la estructura principal de una clase que gestiona varias aplicaciones (o varios recursos, cada uno manejado por una aplicación)
% \item \textbf{Ejercicio:} ``Clase servidor, cuatro aplis'' (ejercicio~\ref{subsec:clase-serv-aplis-varias}).
 \item \textbf{Ejercicio:}  ``Clase contentApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentapp}) \\
   Explicación de la estructura principal de una aplicación que sirve contenidos previamente almacenados.
 \item \textbf{Ejercicio:} ``Instalación y prueba de Poster'' (ejercicio~\ref{subsec:inst-poster}).
 \item \textbf{Ejercicio:} ``Clase contentPostApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentpostapp}).
 \item \textbf{Ejercicio:} ``Clase contentPutApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentputapp}).
Entrega en GitLab. Fecha de entrega: antes del 3 de marzo.
\end{itemize}


%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 3 de marzo (1 hora)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Discusión en clase:} ``Clase contentPutApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentputapp}).
  \item Presentación de la primera práctica de entrega voluntaria (\ref{subsec:practica-vol-1-2016}). Entrega en GitLab. Fecha de entrega: antes del 10 de marzo.
\end{itemize}


%%%----------------------------------------------------------------------------
%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsection{P4 - Introducción a Django}

%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 3 de marzo (1 hora)}

Presentación de Django como sistema de construcción de aplicaciones web.

\begin{itemize}
 \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django (primera parte)
 \item \textbf{Ejercicio:} ``Instalación de Django'' (ejercicio~\ref{subsec:django-install}).
 \item \textbf{Ejercicio:} ``Django Intro'' (ejercicio~\ref{subsec:django-intro}).
 \item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Django''
 \item \textbf{Ejercicio (discusión en clase:} ``Django Primera Aplicación'' (ejercicio~\ref{subsec:django-primera}).
\end{itemize}


%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 17 de marzo (2 horas)}

Presentación de Django como sistema de construcción de aplicaciones web.

\begin{itemize}
 \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django
 \item \textbf{Material:} Guión \url{https://gsyc.urjc.es/grex/cursosweb/guion.html}
 \item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Django Primera Aplicación'' (ejercicio~\ref{subsec:django-primera}).

  \item \textbf{Ejercicio (entrega en GitLab:} ``Django calc'' (ejercicio~\ref{subsec:django-calc}). \\
    Entrega recomendada: antes del 24 de marzo.
\end{itemize}



%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 24 de marzo (2 horas)}

Primeros ejercicios con base de datos.

Usuarios, administración y autenticación con Django.

\begin{itemize}
 \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django (tercera parte)
  \item \textbf{Material:} Guión \url{https://gsyc.urjc.es/grex/cursosweb/guion2.html}
 \item \textbf{Ejercicio  (discusión en clase):} ``Django cms'' (ejercicio~\ref{subsec:django-cms}). \\
 \item \textbf{Ejercicio (entrega en GitLab):} ``Django cms\_put'' (ejercicio~\ref{subsec:django-cms-put}). \\
  Entrega recomendada: hasta el 31 de marzo.
\end{itemize}


%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 31 de marzo (2 horas)}

\begin{itemize}
 \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django (cuarta parte)
  \item \textbf{Material:} Guión \url{https://gsyc.urjc.es/grex/cursosweb/guion3.html}
 \item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Django cms\_templates'' (ejercicio~\ref{subsec:django-templates}).
 \item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Django cms\_post'' (ejercicio~\ref{subsec:django-post}) \\
  \item Presentación de la \textbf{Práctica 2} (ejercicio~\ref{subsec:practica-vol-2-2015}) \\
  Entrega recomendada: antes del 14 de abril.
\end{itemize}


%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 14 de abril (2 horas)}

\begin{itemize}
 \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django (quinta parte)
 \item \textbf{Material:} Guión \url{https://gsyc.urjc.es/grex/cursosweb/guion4.html}
 \item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Django''
 \item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Django cms\_users'' (ejercicio~\ref{subsec:django-users}).
 \item \textbf{Ejercicio (discusión en clase):} ``Django cms\_users\_put'' (ejercicio~\ref{subsec:django-users-put}). \\
  Entrega recomendada: antes del 21 de abril.
\end{itemize}

%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 21 de abril (2 horas)}

\begin{itemize}
%  \item \textbf{Presentación:} Posibilidades de feedparser.py
  %  \item \textbf{Presentación:} Posibilidades de BeautifulSoup.py
  \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django (formularios)
  \item \textbf{Ejercicio:} ``Django cms\_forms'' (ejercicio~\ref{subsec:django-forms}) \\
  Entrega recomendada: antes del 30 de abril.
%    \item \textbf{Material:} Documentación de Django: ``Working with forms'' \\
%          \url{http://docs.djangoproject.com/en/1.4/topics/forms}
%  \item \textbf{Ejercicio voluntario:} ``Django feed\_expander'' (ejercicio~\ref{subsec:django-feed-expander}).
%  \item \textbf{Presentación:} Práctica final (enunciado~\ref{practica-final-2019-05})
\end{itemize}

%%%----------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 28 de abril (2 horas)}

\begin{itemize}
\item Por definir
\end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsubsection{Sesión del XX de abril (2 horas)}

%% \begin{itemize}
%%   \item Tutoría para la práctica final. Esta clase se aprovechará para presentar o asentar, si fuera necesario, cuestiones relacionadas con la práctica final.
%% \end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsubsection{Sesión del XXX de abril (2 horas)}

%% \begin{itemize}
%%   \item Tutoría para la práctica final. Esta clase se aprovechará para presentar o asentar, si fuera necesario, cuestiones relacionadas con la práctica final.
%% \end{itemize}

%%% %----------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Sesión del ...}
%
%Prácticas con almacenamiento en base de datos
%
%\begin{itemize}
% \item \textbf{Ejercicio (entrega en foro):} ``Django feed\_expander\_db'' (ejercicio~\ref{subsec:django-feed-expander-db}).
%\end{itemize}


%
%%% %%----------------------------------------------------------------------------
%%% \subsubsection{Sesión del ... (unos minutos)}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Presentación de ejercicio:} Práctica 2 de entrega voluntaria (ejercicio~\ref{subsec:practica-vol-2-2012}) \\
%% Entrega recomendada: antes del 19 de noviembre de 2012.
%% \end{itemize}

%% %%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsubsection{Sesión del ... (20 min.)}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Presentación:} Enunciado de la práctica 2 de entrega voluntaria (\ref{subsec:practica-vol-2-2011}),
%% \end{itemize}


%%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsubsection{Sesión del ... (2 horas)}

%% Recopilación final

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Explicación de ejercicio:} ``Django feed\_expander'' (ejercicio~\ref{subsec:django-feed-expander}). Incluye implementación de referencia.
%% \item \textbf{Explicación de ejercicio:} ``Django feed\_expander\_db'' (ejercicio~\ref{subsec:django-feed-expander-db}).
%% \item \textbf{Presentación:} Algunos aspectos relevantes de las práctica final
%% \end{itemize}

%%----------------------------------------------------------------------------
%%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsection{P4 - Servidores simples de contenidos}

%% Construcción de algunos servidores de contenidos que permitan comprender la estructura básica de una aplicación web, y de cómo implementarlos aprovechando algunas características de Python.

%% %%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsubsection{Sesión del 26 de septiembre (1 hora)}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):}  ``Clase contentApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentapp}) \\
%%   Explicación de la estructura principal de una aplicación que sirve contenidos previamente almacenados.
%% \end{itemize}

%% %%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsubsection{Sesión del 13 de octubre}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Ejercicio:} ``Instalación y prueba de Poster'' (ejercicio~\ref{subsec:inst-poster}).
%% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Clase contentPutApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentputapp}).
%% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Clase contentPostApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentpostapp}).
%% \item \textbf{Presentación:} Enunciado de la práctica 1 de entrega voluntaria (\ref{subsec:practica-vol-1-2011}),
%% %% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Clase contentPersistentApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentpersistentapp}).

%% \end{itemize}

%% \subsubsection{Sesión del 13 de octubre}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} Clase ``contentStorageApp'' (ejercicio~\ref{subsec:contentstorageapp}).
%% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Gestor de contenidos con usuarios'' (ejercicio~\ref{subsec:contentappusers}). Sólo se plantea su entrega, se explicará en la próxima sesión.
%% \end{itemize}


%% \subsubsection{Sesión del 20 de octubre (1.5 horas)}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Explicación de ejercicio:}  ``Gestor de contenidos con usuarios'' (ejercicio~\ref{subsec:contentappusers}).
%% \item \textbf{Ejercicio propuesto (entrega en foro):} ``Gestor de contenidos con usuarios, con control estricto de actualización'' (ejercicio~\ref{subsec:contentappusersstrict}).

%% \item \textbf{Presentación:} Bibliotecas Python potencialmente útlies.
  
%%   Para las próximas sesiones, hasta que introduzcamos Django, quien quiera puede considerar usar los siguientes módulos, de la biblioteca estándar de Python
  
%%   \begin{itemize}
%%   \item BaseHTTPServer. Proporciona las clases básicas para construcción de servidores web. SimpleHTTPServer y CGIHTTPServer heredan de ellas. Probablmente no te interese tocar la clase BaseHTTPServer.HTTPServer, pero sí te venga bien hacer que BaseHTTPServer.BaseHTTPRequestHandler sea la raíz de tu jerarquía de clases, redefiniendo probablmente el método handle, y usando send\_error, send\_response, send\_header, etc.
    
%%   \item SimpleHTTPServer. Proporciona un servidor HTTP que sirve ficheros. Probablmente incluye funcionalidad que no necesitas, pero tiene métodos do\_GET, do\_PUT que te podrían interesar.

%%   \item CGIHTTPServer. Proporciona un servidor HTTP que entiende el protocolo CGI-BIN. Probablmente incluye demasiada funcionalidad que no necesitas.

%%   \item Cookie. Gestión de cookies. Un poquito complicado de usar, pero puede serte muy útil.

%%   \item mimetools. Te servirá para manejar las cabeceras de HTTP. Un poco complejo, pero también te puede ser muy útil.
%%   \end{itemize}
%% \end{itemize}

%% %%----------------------------------------------------------------------------
%% %%----------------------------------------------------------------------------
%% \subsection{P4 - Aplicaciones web con base de datos}

%% Construcción de aplicaciones web con almacenamiento estable en base de datos.


%% \subsubsection{Sesión del 20 de octubre (0.5 horas)}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Ejercicio:} ``Introducción a SQLite3 con Python'' (ejercicio~\ref{subsec:sqlite3-python}). 

%% \item \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Gestor de contenidos con base de datos'' (ejercicio~\ref{subsec:gestor-contenidos-bbdd}). 

%% \end{itemize}

%% \subsubsection{Sesión del 27 de octubre (1.5 horas)}

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Presentación:} ``SQL básico''
%% \item \textbf{Material:} Transparecias ``SQL básico''

%% \textbf{Ejercicio (entrega en el foro):} ``Gestor de contenidos con usuarios, control estricto de actualización y base de datos'' (ejercicio~\ref{subsec:gestor-contenidos-usuarios-bbdd}).

%% \end{itemize}

%% \subsubsection{Sesión del 1 de diciembre}

%% Repaso de prácticas.

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Ejercicio:} Trabajo con la práctica final.
%% \end{itemize}


%% \subsubsection{Sesión del XXX de diciembre}

%% Algunos aspectos más de Django. Modelos: relación entre tablas. Internacionalización. Generación de canales RSS y Atom.

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Presentación:} Introducción a Django (sexta parte).
%% \item \textbf{Material:} Transparencias ``Introducción a Django''.
%% \item \textbf{Ejercicio:} Trabajo con la práctica final.
%% \end{itemize}

%% \subsubsection{Sesión del XXX de diciembre}

%% Repaso de prácticas.

%% \begin{itemize}
%% \item \textbf{Presentación:} Algunos aspectos e ideas sobre la práctica final.
%% \item \textbf{Ejercicio:} Trabajo con la práctica final.
%% \end{itemize}


\newpage

\input{ejercicios-web}

\end{document}
